\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

\begin{center}
{\Large\bfseries ХУРААНГУЙ}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Хураангуй}

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
{\fontsize{14pt}{16pt}\selectfont \textbf{Машин сургалтын аргаар хөрөнгийн зах зээлийн чиг хандлагыг таамаглах арилжааны бот}\\}
\end{center}

\begin{flushright}
    \itshape
    \textbf{Оюутан:} КУ-4 М.Мөнхдорж (s21c033b)\\
    \textbf{Удирдагч багш:} Н.Соронзонболд
\end{flushright}

\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{Судалгааны үндэслэл:} Forex зах зээл нь дэлхийн хамгийн том санхүүгийн зах зээл бөгөөд өдөр тутам 7.5 их наяд долларын арилжаа хийгддэг. Гэвч судалгаанаас үзэхэд жижиглэн арилжаачдын 70-80\% нь алдагдалтай ажилладаг. Үүний гол шалтгаан нь мэдээллийн хэт ачаалал, сэтгэл хөдлөлийн нөлөө, 24 цагийн турш зах зээлд хяналт тавих боломжгүй байдал юм. Machine Learning (ML) технологи нь эдгээр асуудлыг шийдвэрлэх боломжийг олгодог.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Судалгааны зорилго:} Энэхүү дипломын ажлын зорилго нь Ensemble Learning аргыг ашиглан Forex зах зээл дээрх EUR/USD валютын хосын BUY арилжааны боломжийг таамаглаж, mobile application-аар дохио илгээх бүрэн автоматжуулсан систем хөгжүүлэхэд оршино.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Судалгааны арга зүй:} Supervised Learning буюу хяналттай сургалтын аргыг ашигласан. Hybrid Ensemble систем нь 7 машин сургалтын загварыг (XGBoost×3, LightGBM×2, CatBoost×2) нэгтгэсэн бөгөөд загваруудын зөвшилцлийг ашигладаг Agreement Bonus System (+7\%, +4\%, +2\%) аргыг хэрэгжүүлсэн. 2019-2024 оны 1,859,492 мөр түүхэн өгөгдөл дээр машин сургалтын загварыг сургаж, 2024-2025 оны 296,778 мөр өгөгдөл дээр backtest хийсэн. Нийт 2,156,270 мөр EUR/USD 1-минутын OHLCV өгөгдөл ашигласан. 32 Technical Indicators (SMA, EMA, MACD, RSI, ATR, Bollinger Bands гэх мэт) шинж чанар болон ашигласан.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Судалгааны үр дүн:} Хөгжүүлсэн Ensemble системийн backtest-ийн үр дүн:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Confidence} & \textbf{Signal} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Pip} & \textbf{Profit Factor} \\
\hline
$\geq$ 75\% & 826 & 60.7\% & - & 2.3 \\
\hline
$\geq$ 80\% & 255 & 71.8\% & +2,025 & 3.8 \\
\hline
\rowcolor{green!20}
$\geq$ 85\% & 64 & \textbf{96.9\%} & +910 & \textbf{46.5} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\noindent 85\%-иас дээш итгэлтэй (Confidence) дохионууд \textbf{96.9\%-ийн нарийвчлал}, \textbf{46.5 Profit Factor} үзүүлж, backtest дээр \textbf{+910 pip} ашиг олсон. Нийт 64 дохионоос зөвхөн 2 нь алдаатай байсан.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Хөгжүүлсэн систем:} 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Backend:} Flask REST API + Waitress WSGI server, Ensemble ML pipeline
    \item \textbf{Mobile App:} React Native + Expo (iOS, Android)
    \item \textbf{Database:} MongoDB Atlas
    \item \textbf{Data Source:} Twelve Data API (real-time OHLCV)
    \item \textbf{Output:} Entry price, Stop Loss (1.5×ATR), Take Profit (2.5×ATR)
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Дүгнэлт:} Hybrid Ensemble загвар нь 7 ялгаатай ML загварыг нэгтгэн 96.9\%-ийн нарийвчлалтай таамаглал гаргаж чадсан. Machine Learning-ээр санхүүгийн зах зээлийг төгс таамаглах боломжгүй ч статистик давуу талтай арилжааны шийдвэр гаргалтыг дэмжих систем бүтээх бүрэн боломжтой гэдгийг энэхүү судалгаа харуулж байна.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Keywords:} Machine Learning, Hybrid Ensemble, XGBoost, LightGBM, CatBoost, Forex, EUR/USD, Technical Analysis, Trading Signals, React Native, Flask API, Agreement Bonus

\newpage

%% ENGLISH ABSTRACT
\begin{center}
{\Large\bfseries ABSTRACT}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
{\fontsize{14pt}{16pt}\selectfont \textbf{Trading Bot for Predicting Financial Market Trends Using Machine Learning}\\}
\end{center}

\begin{flushright}
    \itshape
    \textbf{Student:} M.Munkhdorj (s21c033b)\\
    \textbf{Supervisor:} N.Soronzonbold
\end{flushright}

\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{Background:} The foreign exchange (Forex) market is the world's largest financial market with daily trading volume of \$7.5 trillion. However, research indicates that 70-80\% of retail traders operate at a loss. The main causes include information overload, emotional decision-making, and the impossibility of 24-hour market monitoring. Machine learning technology offers solutions to these challenges.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Objective:} This thesis aims to develop a fully automated system that predicts BUY trading opportunities for the EUR/USD currency pair using Ensemble Machine Learning methods and delivers trading signals through a mobile application.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Methodology:} Supervised Learning methods were employed. The Hybrid Ensemble system combines 7 machine learning models (XGBoost×3, LightGBM×2, CatBoost×2) with an Agreement Bonus System (+7\%, +4\%, +2\%) that rewards model consensus. The model was trained on 1,859,492 rows of historical data (2019-2024) and backtested on 296,778 rows of test data (2024-2025). A total of 2,156,270 rows of EUR/USD 1-minute OHLCV data were used. 32 technical indicators (SMA, EMA, MACD, RSI, ATR, Bollinger Bands, etc.) were calculated as features.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Results:} Results of the proposed Ensemble system backtest:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Confidence} & \textbf{Signals} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Pips} & \textbf{Profit Factor} \\
\hline
$\geq$ 75\% & 826 & 60.7\% & - & 2.3 \\
\hline
$\geq$ 80\% & 255 & 71.8\% & +2,025 & 3.8 \\
\hline
\rowcolor{green!20}
$\geq$ 85\% & 64 & \textbf{96.9\%} & +910 & \textbf{46.5} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\noindent Signals with greater than 85\% confidence achieved \textbf{96.9\% Accuracy} and a \textbf{Profit Factor of 46.5}, generating \textbf{+910 pips} of profit in backtesting. Only 2 out of 64 signals were incorrect.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{System Components:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Backend:} Flask REST API + Waitress WSGI server, Ensemble ML pipeline
    \item \textbf{Mobile App:} React Native + Expo (iOS, Android)
    \item \textbf{Database:} MongoDB Atlas
    \item \textbf{Data Source:} Twelve Data API (real-time OHLCV)
    \item \textbf{Output:} Entry price, Stop Loss (1.5×ATR), Take Profit (2.5×ATR)
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Conclusion:} The Hybrid Ensemble model successfully combined 7 different ML models to achieve 96.9\% prediction accuracy. While machine learning cannot perfectly predict financial markets, this research demonstrates that building trading decision support systems with statistical advantages is entirely feasible.

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Keywords:} Machine Learning, Hybrid Ensemble, XGBoost, LightGBM, CatBoost, Forex, EUR/USD, Technical Analysis, Trading Signals, React Native, Flask API