% Дүгнэлт -- 5-р бүлэг
\section{Дүгнэлт}
\label{sec:conclusion}

\subsection{Судалгааны гол үр дүн}

Энэ судалгаагаар машин сургалтын ансамбль аргыг ашиглан Форекс зах зээлийн арилжааны дохионы системийг хөгжүүлсэн. Гол үр дүнг гурван багц болгон нэгтгэн дүгнэв.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Машин сургалтын ансамбль загвар}: LightGBM, XGBoost, CatBoost гурван GBDT загварыг нэгтгэж, 6 хугацааны интервалын 48 шинж чанараар EUR/USD-ийн чиг хандлагыг BUY/SELL/HOLD гурван ангилалд таамагласан. 7 давталтын хөгжүүлэлтийн мөчлөгөөр 75$\to$48 шинж чанар, 9$\to$3 загвар болгон хялбарчлан хэт нийцлийн эрсдэлийг бууруулсан. Нарийвчилсан үнэлгээний үзүүлэлтийг \tref{tab:model_accuracy} ба \tref{tab:confidence_tier_accuracy}-т тайлагнасан (RQ1).

    \item \textbf{Түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилтын гүйцэтгэл}: 2025 оны бүтэн жилийн EUR/USD H1 цонхонд (1\% эрсдэл, TP/SL=3:1) бүх 10 босго (0.90--0.99) эерэг өгөөжтэй, B\&H жишгээс (+13.47\%) 5.5--38 дахин өндөр гарсан. Composite ранкингийн тэргүүн 3 байрын товч дүн \tref{tab:rq3_summary}-т.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Composite ранкингийн тэргүүн 3 босгын товч үзүүлэлт (§\ref{subsec:composite_rank})}
\label{tab:rq3_summary}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{|c|r|r|r|c|l|}
\hline
\textbf{Босго} & \textbf{Өгөөж (\%)} & \textbf{MaxDD (\%)} & \textbf{Win (\%)} & \textbf{Comp. ранк} & \textbf{Профайл} \\ \hline
0.91 & +517.70 & 2.97 & 47.17 & \#1 (0.642) & Балансжсан \\ \hline
0.92 & +465.12 & 2.99 & 47.26 & \#2 (0.597) & Балансжсан \\ \hline
0.99 & +74.29  & 1.98 & 65.71 & \#3 (0.567) & Эрсдэлгүй \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Бүх 10 сценарийн ялалтын хувь TP/SL=3:1-ийн break-even ($p_0=0.25$)-тэй харьцуулахад бином тестээр статистикийн ач холбогдолтой давсан ($z>5$, $p<0.0001$, §4.3). Дэлгэрэнгүй үзүүлэлтийг \tref{tab:threshold_sweep_results}, \tref{tab:execution_conversion_ci}, \tref{tab:risk_metrics_log_based}-аас (Хавсралт~Г) үзнэ үү.

    \item \textbf{Инженерчлэлийн хэрэгжүүлэлт}: §3.2-т тайлбарласан загвар сургалт $\to$ дохио үүсгэх $\to$ мобайл апп гэсэн ML serving дамжлагыг ажиллах прототип хэлбэрт бүтээсэн.
\end{enumerate}

\subsection{Судалгааны практик хувь нэмэр}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Нэгдсэн үнэлгээний хүрээ}: Ангиллын нарийвчлал, Wilson итгэлцлийн интервал, эрсдэлийн матриц, ерөнхийлөх боломжийн хязгаарыг нэг дор тайлбарласан нь финтек судалгааны ил тод байдлын стандартад нийцдэг.
    \item \textbf{Олон давхаргын нэгтгэл}: Загварын математик гүйцэтгэл, серверийн хэсгийн ажиллагаа, мобайл аппликейшны харагдах хэсгийг нэг туршилтын хүрээнд үнэлсэн нь академик хүрээнээс давсан системийн инженерчлэлийн жишиг болно.
    \item \textbf{Монгол хэл дээрх техникийн баримтжуулалт}: Машин сургалт, санхүүгийн нэр томьёоны Монгол тайлбар бүхий судалгааны бичвэр нь энэ чиглэлийн дотоодын судалгааны суурь болж чадна.
\end{itemize}

\subsection{Хязгаарлалт}
\label{sec:limitations}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Хамрах хүрээ}: EUR/USD валютын хослол болон сонгосон хугацааны цонхонд л үр дүн батлагдсан тул өөр валютын хослол, брокерын нөхцөлд шууд ерөнхийлөх боломжгүй
    \item \textbf{Шошгын нэвчилтийн үлдэгдэл эрсдэл}: Олон интервалын нэгтгэхэд хугацааны дүрэм мөрдсөн ч эрсдэлийг бүрэн үгүйсгээгүй
    \item \textbf{Гүйцэтгэлийн хөрвүүлэлтийн хазайлт}: Гүйцэтгэлийн хувь 100\% биш үед ялалтын хувь, хүлээгдэж буй өгөөж нь хэрэгжсэн арилжааны хувьд л хүчинтэй
    \item \textbf{Статистикийн харьцуулсан тест дутуу}: Win rate-ийн break-even ($p_0=0.25$)-тэй харьцуулсан бином тест §4.3-д хийгдсэн ($z>5$, $p<0.0001$). Харин загвар хоорондын McNemar's тест явуулаагүй; арилжааны тоо цөөн (35--230 хэлцэл) нь сценарийн хоорондох ялгааны хүчтэй дүгнэлт гаргахад хязгаарлалт үүсгэнэ
    \item \textbf{Арилжааны зардлын хамралт}: MetaTrader 5-ийн бодит спрэд болон 10 point-ийн гулсалтын хязгаар тусгасан. Харин брокер тус бүрийн шимтгэл (commission) болон шөнийн байрлал хадгалалтын зардал (swap) энэ хувилбарт тусгаагүй. Шимтгэл нь брокерын нөхцөлөөс ихээхэн хамаарах тул тодорхой тоон утгаар загварчлахын оронд хязгаарлалт болгон тэмдэглэн, өгөөжийн дүнг сценарийн харьцуулалтын хүрээнд тайлбарлав. Бодит орчинд хэрэглэхийн өмнө тухайн брокерын шимтгэл болон свопыг нэмж тооцох нь зайлшгүй.
    \item \textbf{Магадлалын калибровк ба сургалт-үйлчилгээний зөрүү}: Магадлалын калибровкыг туршилтын ажиглалтаар шалгасан; ажиллах үед магадлалын тооцоо өөрчлөгдөх боломжоос үлдэгдэл эрсдэл үүсч болно
    \item \textbf{Бодит цагийн хүндрэл}: Гадаад системийн API хязгаарлалт, сүлжээний саатал зэрэг техникийн асуудлууд
\end{enumerate}

\subsection{Цаашдын чиглэл}

Цаашдын ажлыг гурван үндсэн чиглэлд бүлэглэв.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Хүрээний өргөтгөл (загвар ба өгөгдөл):}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Олон валютын хослол}: GBP/USD, USD/JPY зэрэг хослолд сургаж багц стратеги бүтээх
        \item \textit{Гүн сургалтын загвар}: LSTM, Transformer-ийг GBDT ансамбльтай харьцуулах --- цагийн цуваа дотрох хамаарлыг илрүүлэх чадамжийг үнэлэх
        \item \textit{Мэдээний шинжилгээ}: Хэлний боловсруулалтаар эдийн засгийн мэдээг автоматаар шинжилж шинж чанарт оруулах
    \end{itemize}

    \item \textbf{MLOps баталгаажуулалт ба түгээлт:}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Загварын хувилбарын удирдлага}: Дохио бүрт \texttt{model\_version} ба \texttt{run\_id} хадгалж ул мөрдөх боломж бүрдсэн боловч formal Model Registry, approve/promote workflow, автомат rollback протокол бүрэн хэрэгжээгүй хэвээр --- дараагийн инженерчлэлийн гол шаардлага
        \item \textit{Түгээлтийн суваг}: Google Play түгээлт нэвтрүүлэх, загварын шилжилтийн мониторинг, хувилбар гаргалтын автоматжуулалт
    \end{itemize}

    \item \textbf{Эрсдэлийн менежмент ба байрлалын удирдлага:}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Дагах зогсоол (trailing stop)}: Ашгийг хамгаалах динамик SL-ийн аргачлалыг сайжруулах
        \item \textit{Бататгах сургалт (RL)}: Багцын менежмент, байрлалын хэмжээ тохируулалтад хэрэглэх
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Эцсийн дүгнэлт}

Судалгааны гурван асуултад товч хариулт өгвөл:

\textbf{RQ1} (загварын найдвартай байдал): \textbf{Тийм.} Загвар нь 2024 оны харагдаагүй өгөгдөл дээр 89.25\% нарийвчлал, итгэлцэл $\geq$0.90 дохионд 96.96\% нарийвчлалд хүрсэн (баталгаажуулалт). Сургалт-баталгаажуулалтын зөрүү $+1.77\%$ нь хэт нийцлийн шинж тэмдэгтгүй (\tref{tab:model_accuracy}, \tref{tab:confidence_tier_accuracy}).

\textbf{RQ2} (дохио хэрэгжих чадвар): \textbf{Тийм.} 0.90 босгод 3{,}567 шүүгдсэн дохио MT5-д 230 хэлцэл болж хэрэгжсэн (Exec rate 6.45--23.81\%). Win rate 44.78--65.71\% (Wilson 95\% CI) бөгөөд бүх 10 сценарид TP/SL=3:1 break-even ($p_0=0.25$)-тэй харьцуулахад бином тестээр $z>5$, $p<0.0001$ ач холбогдолтой давсан (\tref{tab:execution_conversion_ci}).

\textbf{RQ3} (1 жилийн тестийн цонхны ашигт ажиллагаа): \textbf{Тийм.} 1\% тогтмол эрсдэлийн доор бүх 10 сценари эерэг нийт өгөөж (+74.29\% --- +517.70\%) ба эерэг хүлээгдэж буй өгөөж ($E[R]=0.79\text{--}1.63R$) үзүүлсэн. Бүх 10 сценари EUR/USD-ийн худалдан аваад барих жишгээс (+13.47\%) 5.5--38 дахин өндөр өгөөжтэй гарсан (\tref{tab:threshold_sweep_results}, \tref{tab:benchmark_buy_hold}). MaxDD 1.98--9.53\% хүрээнд хадгалагдсан (\tref{tab:risk_metrics_log_based}). Сценари хоорондын балансын хэлбэлзэл (CV=38.01\%) нь үр дүн босго сонголтод мэдрэмтгий болохыг харуулдаг тул босгыг тогтоохдоо MaxDD-тэй хамтад нь авч үзэх шаардлагатай.

Дүгнэлт нь EUR/USD валютын хослол, 2025 оны туршилтын цонх ба зардлыг бүрэн тусгаагүй нөхцөлд хүчинтэй. Иймд бусад зах зээлд шууд ерөнхийлөх боломжгүй; практикт эрсдэлийн менежмент, үе үе дахин сургалт, шинэ нөхцөлд дасан зохицох протокол шаардагдана.

Нэгтгэн дүгнэвэл, энэ судалгаа гурван чиглэлд хувь нэмэр оруулсан. Нэгдүгээрт, загвар сургалтаас сервер, мобайл апп хүртэлх ML serving дамжлагыг прототип хэлбэрт бүтээсэн. Хоёрдугаарт, GBDT ансамблийн ангиллын нарийвчлал, итгэлцлийн шүүлтийн нөлөө, эрсдэл-өгөөжийн үзүүлэлтийг нэгдсэн хүрээнд үнэлж, тоон дүн болон хязгаарлалтыг ил тайлагнасан нь финтек судалгааны ил тод байдлын стандартад нийцэж байна. Гуравдугаарт, ML-ийн академик үнэлгээг системийн гүйцэтгэлийн шинжилгээтэй нэгдсэн арга зүй нь цаашдын олон давхаргат ML системийн судалгааны загвар болж чадна.

