\chapter{Судалгааны арга зүй}
\label{ch:methodology}

%% ============================================================
%% 3.1 Судалгааны арга барил
%% ============================================================
\section{Судалгааны арга барил}

Энэхүү судалгаа нь \textbf{Зохиомжлох шинжлэх ухааны} (design science research -- DSR) \cite{hevner2004} арга зүйд суурилсан. DSR нь бодит асуудлыг шийдвэрлэхэд чиглэсэн цоо шинэ артефакт (систем, загвар, бүтээгдэхүүн) бүтээж, түүний ашиг тусыг туршилтаар баталгаажуулдаг \cite{peffers2007}. Энэ судалгааны хувьд DSR-ийн дараах гурван үндсэн зарчмыг баримтлав:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Артефакт бүтээх}: Санхүүгийн зах зээлийн таамаглалын үр дүн үүсгэж, мобайл аппликейшнаар дамжуулан хэрэглэгчид хүргэх систем хөгжүүлэх
    \item \textbf{Асуудалд чиглэсэн}: Жижиг арилжаачдын мэдээлэл дутмаг, мэргэжлийн дүн шинжилгээний хүртээмж бага байдлыг шийдвэрлэх
    \item \textbf{Туршилтаар баталгаажуулах}: MetaTrader 5 Strategy Tester-ийн бодит нөхцөлд (спрэд, гулсалт) түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилт хийж, системийн ашигт ажиллагааг шинжлэх ухааны аргаар үнэлэх
\end{enumerate}

Судалгааны процесс нь \textbf{давталтат хөгжүүлэлт} (iterative development) загвараар явагдсан; үе шат бүрд гүйцэтгэлийг хэмжиж, сул талыг тодорхойлон, дараагийн хувилбарт засварлах мөчлөгийг 7 удаа давтсан. Давталтын үндсэн үе шатуудыг \fref{fig:dev_iterations_overview}-т харуулав.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    vera/.style={rectangle, rounded corners=8pt, draw=blue!65, fill=blue!9,
                 line width=1.2pt, minimum width=2.7cm, minimum height=2.2cm,
                 align=center, font=\scriptsize\bfseries, text=blue!70!black},
    verb/.style={rectangle, rounded corners=8pt, draw=orange!70, fill=orange!9,
                 line width=1.2pt, minimum width=2.7cm, minimum height=2.2cm,
                 align=center, font=\scriptsize\bfseries, text=orange!80!black},
    verc/.style={rectangle, rounded corners=8pt, draw=teal!70, fill=teal!9,
                 line width=1.2pt, minimum width=2.7cm, minimum height=2.2cm,
                 align=center, font=\scriptsize\bfseries, text=teal!80!black},
    verd/.style={rectangle, rounded corners=8pt, draw=green!60!black, fill=green!9,
                 line width=1.2pt, minimum width=2.7cm, minimum height=2.2cm,
                 align=center, font=\scriptsize\bfseries, text=green!60!black},
    arr/.style={-{Stealth[length=3.2mm,width=2.2mm]}, thick, gray!50},
    sub/.style={font=\tiny, text=gray!55, align=center},
]
\node[vera] (v1) at (0,   0) {v1--v2\\Суурь\\75 шинж чанар\\9 загвар};
\node[verb] (v2) at (3.6, 0) {v3--v4\\Гипер-\\параметр\\тохируулга};
\node[verc] (v3) at (7.2, 0) {v5--v6\\Шинж чанар\\75\,→\,48\\хялбарчлал};
\node[verd] (v4) at (10.8,0) {v7\\Эцсийн\\48 шинж чанар\\3 загвар};

\draw[arr] (v1) -- (v2);
\draw[arr] (v2) -- (v3);
\draw[arr] (v3) -- (v4);

\end{tikzpicture}
\caption{Давталтат хөгжүүлэлтийн үе шат: 7 давталтаар 75 шинж чанар, 9 загвараас 48 шинж чанар, 3 загварт шилжсэн нь}
\label{fig:dev_iterations_overview}
\end{figure}

%% ============================================================
%% 3.2 Системийн ерөнхий бүтэц
%% ============================================================
\section{Системийн ерөнхий бүтэц}

Системийн үндсэн ойлголт нь санхүүгийн өгөгдөл → AI таамаглал → мобайл апп → трейдер гэсэн урсгалд төвлөрдөг; илүү нарийвчилсан архитектурын зураглалыг \fref{fig:system_architecture} болон дараах нэгдмэл өгөгдөл боловсруулах урсгалын (pipeline) зурагт нэгтгэн харуулна.

Хөгжүүлсэн системд хэрэглэгчид хүрэх үндсэн харагдах хэсэг нь мобайл апп бөгөөд серверийн хэсэг ба мобайл апп хоёр тусдаа давхаргад зохион байгуулагдан REST API-аар харилцдаг. Машин сургалтын сургалтын үе шат нь оффлайн орчинд хийгдэж, бэлтгэсэн загварыг серверийн хэсэгт ачаалан таамаглал гүйцэтгэнэ. \fref{fig:system_architecture} нь энэ хамаарлыг харуулав.

\input{Chapters/uml_sysarch}

Системийн ажиллах зарчим дараах байдалтай:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Оффлайн сургалт}: MetaTrader 5-ын түүхэн өгөгдлөөр 3 GBDT загварыг сургаж, зөөлөн санал хураалтаар нэгтгэн итгэлцэл тооцно. Энд гурван загварын магадлалыг дунджилж эцсийн шийдвэр гаргана. Магадлалын тохируулгыг баталгаажуулалтын огтлол дээр шалгасны дараа загварыг серверийн хэсэгт байршуулна.
    \item \textbf{Серверийн хэсэг}: Бодит цагийн мэдээллийг боловсруулж, ачаалсан загвараар дохио үүсгэн хадгалж, API-гаар түгээнэ.
    \item \textbf{Харагдах хэсэг}: Серверийн API-тай холбогдож ханш, дохио, мэдээг хэрэглэгчид үзүүлнэ.
\end{enumerate}

\subsection{Мобайл аппын архитектур}

React Native-д суурилсан мобайл аппын дотоод архитектурыг \fref{fig:app_architecture} нь харуулав. Апп нь гурван давхаргаас бүрдэнэ: навигацийн давхарга (Root Stack Navigator болон Main Bottom Tab Navigator), дэлгэцийн давхарга (Auth болон үндсэн дэлгэцүүд), үйлчилгээний давхарга (API дуудалт, токен хадгалалт, push мэдэгдэл). Үйлчилгээний давхарга нь сүлжээний логикийг дэлгэцийн логикоос тусгаарлан хангана.

\input{Chapters/uml_appcomp}

\subsection{Системийн хэрэглэх тохиолдлуудын диаграмм}

Системийн хэрэглэгчид болон ML-ийн гадаад оролцогчдын хоорондын харилцааг \fref{fig:use_case} UML Use Case Diagram хэлбэрт харуулав. Трейдер нэвтрэх, дохио харах, мэдэгдэл хүлээн авах, ханш болон мэдээг харах, мөн профайлаа удирдах тохиолдлуудтай харьцана. ML Систем дохиог автоматаар үүсгэх тохиолдлыг гүйцэтгэнэ. ``Дохионы жагсаалт харах'' нь ``Push мэдэгдэл хүлээн авах''-ыг \textit{«include»}-ийн харилцаагаар агуулдаг: дохионы жагсаалтыг системийн push урсгалтай уялдуулан ажиллуулдаг тул хоёр тохиолдол хамтдаа хэрэгждэг.

\input{Chapters/uml_usecase}

%% ============================================================
%% 3.2 Өгөгдлийн урсгалын диаграмм
%% ============================================================
\section{Өгөгдлийн урсгал}

Системд өгөгдөл хэрхэн урсаж, боловсруулагддагийг нэгтгэсэн нэгдмэл өгөгдөл боловсруулах урсгалаар (pipeline) харуулав. Гадаад эх сурвалжаас (MetaTrader 5, Yahoo Finance, TradingView, AlphaVantage) өгөгдөл орж ирэн, серверийн хэсэг дээр боловсруулагдаж, MongoDB-д төвлөрөөд, дараа нь харагдах хэсгээр дамжин хэрэглэгчдэд хүрнэ.

\input{Chapters/uml_activity}

\noindent\textbf{Унших заавар.} MT5 болон Yahoo Finance-ийн өгөгдөл нь шинж чанар болон GBDT дохио үүсгэх урсгалаар, AlphaVantage болон TradingView-ийн мэдээлэл нь LLM шинжилгээний урсгалаар тус тус орж, хоёулаа MongoDB-д төвлөрнө. MongoDB-оос хэрэглэгчид push мэдэгдэл болон мобайл апп руу түгээнэ.

\subsection{LLM-д суурилсан зах зээлийн дүн шинжилгээний бүрэлдэхүүн}

Системийн өгөгдлийн урсгалд GBDT-ийн тоон дохионоос гадна Gemini API-д суурилсан хэлний загварын бүрэлдэхүүнийг нэмж оруулсан. Энэ хэсгийн зорилго нь загварын тоон гаралтыг эдийн засгийн мэдээ болон зах зээлийн тэмдэглэлийн контекстоор нэмэлтлэн хэрэглэгчид ойлгомжтой хэлбэрт хүргэх явдал юм.

\noindent\textbf{Оролтын эх сурвалж:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{AlphaVantage} --- EUR/USD болон холбогдох валютын хослолын мэдээний гарчиг, сэтгэл санааны оноо (sentiment score)-ыг API-аар татаж авна.
    \item \textbf{TradingView} --- Эдийн засгийн хуанли: ирэх долоо хоногийн CPI, NFP, FED хурал зэрэг өндөр нөлөөтэй мэдээний хуваарийг хадгална.
\end{itemize}

\noindent\textbf{LLM-ийн боловсруулалтын логик:}

AlphaVantage болон TradingView-ийн мэдээллийг GBDT ансамблийн тухайн мөчийн таамгийн хамт Gemini API-д дамжуулна. Gemini нь дараах гаралтыг бий болгодог:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Дохионы тайлбар хураангуй} --- ``Яагаад BUY/SELL дохио гарсан бэ?'' гэдгийг хэрэглэгчид ойлгомжтой байдлаар тайлбарлана (жишээ нь: ``EUR-ийг дэмжих дохио: CPI өндөр гарсантай зэрэгцэн EUR/USD хамгийн дээд түвшнийг тогтоосон'').
    \item \textbf{Зах зээлийн нийт төлвийн дүгнэлт} --- Тухайн үеийн макро нөхцөл, мэдээний тэнцвэр, эрчмийн үнэлгээг нэг догол мөрт нэгтгэнэ.
    \item \textbf{Эрсдэлийн анхааруулга} --- Ирэх цагт өндөр нөлөөтэй мэдээ төлөвлөгдсөн бол хэрэглэгчид ``Санаа тавих нөхцөл байна'' гэсэн тэмдэглэл харуулна.
\end{enumerate}

\noindent\textbf{Архитектурын байршил:}

LLM бүрэлдэхүүн GBDT ансамблийн ангиллын шийдвэрт нөлөөлөхгүй --- BUY/SELL/HOLD гаралт болон итгэлцлийн утгыг өөрчлөхгүй. Gemini-ийн гаралт зөвхөн \textbf{харагдах хэсгийн тайлбарын давхарга} болж MongoDB-д тусдаа талбарт хадгалагдана. GBDT-ийн тоон үнэлгээ болон LLM-ийн тайлбар хоёр архитектурын хувьд зэрэгцэн ажиллаж, нэг нь нөгөөгөө орлохгүй.

Энэ бүрэлдэхүүн нь мэргэжлийн дүн шинжилгээнд хандах боломж хязгаарлагдмал жижиг арилжаачдад аналитикийн контекст хүргэх \textbf{шийдвэр дэмжих} (decision support) зорилготой бөгөөд арилжаа нээх/хаах шийдвэрийг хэрэглэгч өөрөө гаргадаг.

\noindent\textit{Тайлбар:} LLM бүрэлдэхүүний гаралтын тоон үнэлгээ --- жишээлбэл, тайлбарын нарийвчлал, хэрэглэгчийн ойлголтод үзүүлэх нөлөө --- одоогийн судалгааны хүрээнд хийгдсэнгүй. Иймд энэ бүрэлдэхүүн нь GBDT ансамблийн ангиллын үр дүнд тусгаагүй бөгөөд системийн прототипийн нэг бүтцийн хэсэг хэлбэрт оршино. Нарийвчилсан үнэлгээг цаашдын ажилд үлдээсэн.

%% ============================================================
%% 3.3 Өгөгдлийн бэлтгэл
%% ============================================================
\section{Өгөгдлийн бэлтгэл}

\subsection{Түүхэн өгөгдөл}

MetaTrader 5 платформоос EUR/USD валютын хослолын 2015--2024 оны OHLCV (Open, High, Low, Close, Volume) өгөгдлийг 6 хугацааны интервалаар татан авсан. \tref{tab:data_summary} нь интервал бүрийн өгөгдлийн хэмжээг харуулав.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Түүхэн өгөгдлийн хэмжээний хураангуй}
\label{tab:data_summary}
\begin{tabular}{|l|r|l|}
\hline
\textbf{Интервал (timeframe)} & \textbf{Мөрийн тоо} & \textbf{Хугацаа} \\ \hline
M1 (1 минут) & $\sim$3,700,000 & 2015--2024 \\ \hline
M5 (5 минут) & $\sim$740,000 & 2015--2024  \\ \hline
M15 (15 минут) & $\sim$247,000 & 2015--2024  \\ \hline
M30 (30 минут) & $\sim$123,000 & 2015--2024  \\ \hline
H1 (1 цаг) & $\sim$62,000 & 2015--2024  \\ \hline
H4 (4 цаг) & $\sim$15,500 & 2015--2024  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Олон цагийн интервал бүхий өгөгдлийг хослуулах замаар загвар нь зах зээлийн богино хугацааны хэлбэлзэл (M1, M5), дунд хугацааны чиг хандлага (M15, M30), мөн урт хугацааны бүтэц (H1, H4)-ыг нэгэн зэрэг харах боломжтой болсон. Энэ олон хугацааны интервалын арга нь \cite{murphy1999technical} шинж чанарын инженерчлэл буюу ``олон хугацааны хүрээ'' (multiple timeframe analysis) зарчимд нийцнэ.

\subsection{Шинж чанарын инженерчлэл}
\label{sec:feature_engineering}

Интервал бүрээс 8 шинж чанар тооцоолж, нийт 48 шинж чанар бүхий матриц үүсгэсэн. \tref{tab:features} нь шинж чанаруудыг жагсаав.

\noindent\textit{Домэйны нэр томьёо}: Candle (мөн OHLCV бар гэнэ) нь тодорхой хугацааны интервалын нээлт (open), дээд (high), доод (low), хаалт (close) ханш болон эргэлт (volume)-ийн таван утгыг хамарсан нэгдмэл өгөгдлийн цэг. Жишээлбэл, M1 интервалын нэг candle нь 1 минутын хугацааны дүн юм. RSI нь Relative Strength Index (харьцангуй хүч индекс), ATR нь Average True Range (дундаж жинхэнэ хэлбэлзэл), SMA нь Simple Moving Average (энгийн хөдөлгөөний дундаж)-ийн товчлол.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Шинж чанарын жагсаалт (интервал бүрд)}
\label{tab:features}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{№} & \textbf{Шинж чанар} & \textbf{Тайлбар}  \\ \hline
1 & \texttt{close}      & Тухайн candle-ийн хаалтын ханш \\ \hline
2 & \texttt{rsi}    & RSI (14 candle) --- хэт худалдсан/хэт худалдан авсан байдлыг 0--100 хуваарьт хэмждэг импульс шинж чанар \\ \hline
3 & \texttt{atr}    & ATR (14 candle) --- сүүлийн 14 candle-ийн дундаж жинхэнэ хэлбэлзэл; зах зээлийн эрсдэлийн хэмжүүр \\ \hline
4 & \texttt{ma\_5}      & Сүүлийн 5 candle-ийн хаалтын ханшийн хөдөлгөөний дундаж (SMA) --- богино хугацааны чиглэл \\ \hline
5 & \texttt{ma\_20}     & Сүүлийн 20 candle-ийн SMA --- дунд хугацааны чиглэл \\ \hline
6 & \texttt{ma\_50}     & Сүүлийн 50 candle-ийн SMA --- урт хугацааны чиглэл \\ \hline
7 & \texttt{volatility} & Сүүлийн 20 candle-ийн хаалтын ханшийн стандарт хазайлт; зах зээлийн тайван эсвэл хэлбэлзэлтэй байдлын үзүүлэлт \\ \hline
8 & \texttt{returns}    & Өмнөх candle-тэй харьцуулсан ханшийн өөрчлөлтийн хувь (\texttt{pct\_change}) \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

MA(5), MA(20), MA(50) гурвыг хослуулан оруулсан шалтгаан нь тэдгээр нь тус тус богино (M5), дунд (M30–H1), урт (H1–H4) хугацааны чиг хандлагын хүчийг нэгэн зэрэг дүрслэх боломжийг олгодогт оршино. GBDT-д давхардсан шинж чанар нь feature importance-аар автоматаар шүүгддэг тул мэдээллийн хувьд асуудал үүсдэггүй.

Энэ ажлын эхний шатанд 75 орчим боломжит шинж чанарыг туршсан боловч эцсийн загварт 48 шинж чанарын матрицыг тогтмол болгосон. Тиймээс MACD, ADX, CCI зэрэг индикаторын нэр томьёо нь судалгааны тойм болон туршилтын боломжит багцад дурдагдсан ч энэ хувилбарын эцсийн оролтын матрицад ороогүй.

Шинж чанаруудыг \texttt{\_1min}, \texttt{\_5min}, \texttt{\_15min}, \texttt{\_30min}, \texttt{\_1H}, \texttt{\_4H} гэсэн дагавраар ялгана. Жишээлбэл, \texttt{rsi\_1min} нь 1 минутын RSI, \texttt{atr\_4H} нь 4 цагийн ATR-ийг илэрхийлнэ. Систем 1 минутын суурь өгөгдлөөс бусад интервалын шинж чанаруудыг \texttt{merge\_asof} (backward) аргаар нэгтгэдэг.

\subsection{Шошго (label) үүсгэх}

Сургалтын шошгыг ирээдүйн 240 минутын (4 цаг) ханшийн хөдөлгөөнд үндэслэн гурван ангилалд хуваасан:

\noindent\textit{Домэйны нэр томьёо}: Пипс (pip, percentage in point) нь Форекс зах зээлд ханшийн хамгийн бага өөрчлөлтийн нэгж; EUR/USD-д 1 пипс = 0.0001. Зах зээлийн хэлбэлзлийг тоолоход хэрэглэгддэг.

\begin{equation}
\text{label} = \begin{cases}
    \text{BUY (+1)} & \text{хэрэв } \Delta_{\text{up}} \geq 30\text{ пипс ба } \Delta_{\text{up}} > 1.5 \cdot \Delta_{\text{down}} \\
    \text{SELL ($-$1)} & \text{хэрэв } \Delta_{\text{down}} \geq 30\text{ пипс ба } \Delta_{\text{down}} > 1.5 \cdot \Delta_{\text{up}} \\
    \text{HOLD (0)} & \text{бусад тохиолдолд}
\end{cases}
\end{equation}

Үүнд:
\begin{itemize}
    \item $\Delta_{\text{up}}$ -- ирээдүйн 240 минутын хамгийн дээд ханш ба одоогийн хаалтын ханшийн зөрүү (пипсээр)
    \item $\Delta_{\text{down}}$ -- одоогийн хаалтын ханш ба ирээдүйн хамгийн доод ханшийн зөрүү (пипсээр)
    \item 30 пипс -- шуугианаас дохиог ялгах доод хязгаар; EUR/USD-ийн дундаж өдрийн ATR(14) ($\approx$80 пипс, 2015--2024)-ийн 37\%
    \item 1.5 дахин давамгайлал -- чиг хандлагын тодорхой байдлыг шаардах; [1.2, 2.0] мужийн утгыг туршиж шошгын тэнцвэрийг харгалзан сонгосон
\end{itemize}

2015--2022 оны M1 сургалтын өгөгдөл (3,726,046 цэг) дээрх ангиллын хуваарилалт: HOLD 75.5\% (2,812,515), BUY 12.2\% (454,999), SELL 12.3\% (458,532). HOLD давамгайлалтай тул LightGBM загварт \texttt{scale\_pos\_weight = neg/pos} параметрийг тохируулж, ангиллын тэнцвэргүй байдлыг зохицуулсан.

\subsection{Шошго ба шинж чанарын цагийн нийцлийн аудит (leakage audit)}

Leakage (мэдээллийн нэвчилт) гэдэг нь загварын сургалтад ирээдүйн мэдээлэл санамсаргүйгээр орохыг хэлэх бөгөөд энэ нь тестийн нарийвчлалыг хиймлээр өндөр харуулдаг. Шошго үүсгэх ба олон интервалын шинж чанар нэгтгэх үеийн гол шаардлага нь шийдвэрийн агшин ($t_0$)-д зөвхөн тухайн мөчөөс өмнө мэдэгдэх боломжтой мэдээлэл ашиглах явдал юм. Энэ нөхцөлийг дараах байдлаар тодорхойлов:
\begin{equation}
t_{\text{feature}} \le t_0, \qquad \text{label window} = (t_0,\ t_0 + 240\text{ минут}]
\end{equation}

Шинж чанар үүсгэх ба шошго тооцох үе шатанд систем цагийн нийцлийн дүрмийг тогтвортой мөрддөг (томьёо 3.2). Бүх компонентын нарийвчилсан хяналтын дүрмийг Хавсралт~Б-аас үзүүлэв. \texttt{merge\_asof(backward)} болон хугацааны тусгаарлалтын дүрэм нь leakage эрсдэлийг бууруулдаг ч олон интервалын синхрончлолын үлдэгдэл эрсдэлийг бүрэн үгүйсгэхгүй.

\subsection{WFV-ийн олон огтлолтын алхамт логик}

Судалгаанд урагш гүйлгэн баталгаажуулалтыг цаг хугацааны дараалал хадгалсан \textbf{олон огтлолт, өргөтгөх сургалтын цонх} (expanding window) протоколоор хэрэгжүүлсэн. KPI-ийн дэлгэрэнгүй үнэлгээ \textbf{Fold 5} огтлол (2015--2022 / 2023 / 2024)-д суурилсан бөгөөд \tref{tab:data_split} тухайн огтлолын хуваалтыг нэгтгэн харуулна. Олон огтлолтын ерөнхий концепцын схемыг Хавсралт~В-аас үзнэ үү.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Урагш гүйлгэн баталгаажуулалтын хүрээнд ашигласан үндсэн огтлолын өгөгдлийн хуваалт}
\label{tab:data_split}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|r|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{Бүлэг} & \textbf{Хугацаа} & \textbf{Candle-ын тоо} & \textbf{Зорилго} \\ \hline
Сургалт & 2015--2022 & $\sim$2,972,000 & Загвар сургах (80\%) \\ \hline
Баталгаажуулалт & 2023 & $\sim$371,000 & Early stopping, calibration туршилтын ажиглалт (10\%) \\ \hline
Тест & 2024 & $\sim$371,000 & Эцсийн үнэлгээ (10\%) \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\fref{fig:wfv_timeline} нь энэхүү хуваалтыг цаг хугацааны тэнхлэг дээр дүрслэн харуулав. Сургалтын өгөгдөл (80\%) баталгаажуулалтын өгөгдөл (10\%) тестийн өгөгдөл (10\%)-өөс цаг хугацааны дарааллаар ялгагдана.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    block/.style={rectangle, minimum height=1.0cm, minimum width=0.5cm,
                  draw=none, font=\small\bfseries, text=white, align=center},
    lbl/.style={font=\scriptsize, text=black},
    yr/.style={font=\tiny, text=gray!70},
]

%% Тэнхлэг
\draw[-{Stealth[length=3mm]}, thick, gray!50]
    (0, 0) -- (15, 0) node[right, font=\small] {хугацаа};

%% Сургалт (2015--2022): 8 жил = 10.4 unit
\fill[blue!55, rounded corners=3pt] (0.3, 0.2) rectangle (10.7, 1.2);
\node[block] at (5.5, 0.7) {Сургалт (80\%)};

%% Баталгаажуулалт (2023): 1 жил = 1.3 unit
\fill[orange!70, rounded corners=3pt] (10.7, 0.2) rectangle (12.0, 1.2);
\node[block] at (11.35, 0.7) {\scriptsize Val};

%% Тест (2024): 1 жил = 1.3 unit
\fill[red!55, rounded corners=3pt] (12.0, 0.2) rectangle (13.3, 1.2);
\node[block] at (12.65, 0.7) {\scriptsize Тест};

%% Жилийн тэмдэглэл
\foreach \x/\y in {0.3/2015, 1.6/2016, 2.9/2017, 4.2/2018, 5.5/2019, 6.8/2020, 8.1/2021, 9.4/2022, 10.7/2023, 12.0/2024, 13.3/2025} {
    \draw[gray!40] (\x, 0) -- (\x, 0.15);
    \node[yr] at (\x, -0.25) {\y};
}

%% Тайлбар
\node[lbl, blue!70] at (5.5, 1.55) {$\sim$2.97M candle (2015--2022)};
\node[lbl, orange!80!black] at (11.35, 1.55) {371K};
\node[lbl, red!70] at (12.65, 1.55) {371K};

%% Legend
\fill[blue!55, rounded corners=2pt] (0.3, -1.0) rectangle (0.8, -0.7);
\node[lbl, right] at (0.85, -0.85) {Сургалт};
\fill[orange!70, rounded corners=2pt] (5.0, -1.0) rectangle (5.5, -0.7);
\node[lbl, right] at (5.55, -0.85) {Баталгаажуулалт};
\fill[red!55, rounded corners=2pt] (11.0, -1.0) rectangle (11.5, -0.7);
\node[lbl, right] at (11.55, -0.85) {Тест};

%% Ирээдүйн мэдээлэл ашиглах хэвийдэл сэргийлэх сум
\draw[-{Stealth[length=2.5mm]}, thick, red!60, dashed]
    (13.3, 0.7) -- ++(1.0, 0) node[right, font=\scriptsize, text=red!60] {Ирээдүйн өгөгдөл};

\end{tikzpicture}
\caption{Урагш гүйлгэн баталгаажуулалт (WFV): энэ судалгааны үнэлгээнд ашигласан нэг огтлолын (Fold 5) өгөгдлийн хуваалт}
\label{fig:wfv_timeline}
\end{figure}

\noindent\textit{Тайлбар:} KPI үнэлгээнд ашигласан Fold 5-ийн бодит хуваалтыг \fref{fig:wfv_timeline} харуулав. WFV-ийн олон огтлолтын ерөнхий концепцын схем болон алхамт логикийг Хавсралт~В-аас (\fref{fig:wfv_rolling_scheme}) үзнэ үү.

%% ============================================================
%% 3.4 AI загварын бүтэц ба сургалт
%% ============================================================
\section{AI загварын бүтэц ба сургалт}

\subsection{Ансамбль загварын архитектур}

Системийн загвар нь гурван GBDT (gradient boosted decision trees) загвараас бүрдэх ансамбль юм. GBDT нь олон модны нэгтгэсэн загвар бөгөөд санхүүгийн хүснэгтэн өгөгдөлтэй сайн нийцдэг \cite{chen2016xgboost}. Загвар бүр ижил 48 шинж чанарыг хүлээн авч BUY, SELL, HOLD гурван ангиллын магадлалыг тус тус тооцоолно. Эдгээр магадлалыг зөөлөн санал хураалтаар тэгш жингээр дундажилж эцсийн итгэлцлийг үүсгэнэ:

\begin{equation}
P_{\text{ensemble}}(c \mid \mathbf{x}) = \frac{1}{3}\sum_{k=1}^{3} P_k(c \mid \mathbf{x}), \quad c \in \{\text{BUY},\, \text{SELL},\, \text{HOLD}\}
\label{eq:soft_voting}
\end{equation}

\begin{equation}
\hat{c} = \arg\max_{c}\, P_{\text{ensemble}}(c \mid \mathbf{x}), \qquad
\text{conf} = \max_{c}\, P_{\text{ensemble}}(c \mid \mathbf{x})
\label{eq:decision_rule}
\end{equation}

\noindent Үүнд $P_k(c \mid \mathbf{x})$ нь $k$-р загварын $c$ ангилалд өгсөн магадлал, $\hat{c}$ нь сонгосон ангилал, $\text{conf}$ нь ансамблийн итгэлцэл болно. Logistic Regression-д суурилсан магадлалын тохируулгыг баталгаажуулалтын огтлол дээр шалгасан. Зарим нөхцөлд тархалт хэт төвлөрөх шинж ажиглагдсан тул энэ тайланд тохируулгагүй шууд магадлалыг ашиглав; тохируулгын дүнг туршилтын ажиглалт болгон тэмдэглэж, бодит ажиллах орчны хэрэглээ гэж авч үзсэнгүй. \fref{fig:ensemble_arch} нь энэхүү бүтцийг харуулав.

Ансамблийн жинг \(w=(\tfrac13,\tfrac13,\tfrac13)\) гэж тэгш авсан нь хоёр шалтгаантай. Нэгдүгээрт, гурван загвар суралцах хандлагын хувьд ялгаатай тул нэг загварт жинг хэт төвлөрүүлэхгүй байх нь оновчтой. Хоёрдугаарт, нэг баталгаажуулалтын огтлолд жинг тусад нь оновчлох нь data-snooping эрсдэл нэмэгдүүлдэг тул тогтвортой бөгөөд дахин хэрэгжүүлэхэд хялбар тэгш жингийн бодлогыг баримталсан.

Энд нэг чухал ялгаа бий: \textbf{загварын ангиллын гаралт} нь BUY/SELL/HOLD (3 ангилал), харин \textbf{гүйцэтгэлийн түвшний хэрэгжих үйлдэл} нь BUY эсвэл SELL (2 үйлдэл) юм. HOLD ангилал сонгогдсон үед систем шинэ байрлал нээхгүй, өөрөөр хэлбэл ``үйлдэлгүй төлөв'' (no-trade state) гэж үзнэ.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    inp/.style ={rectangle, rounded corners=8pt, draw=blue!60,        fill=blue!8,
                 line width=1.2pt, minimum width=5cm, minimum height=1.1cm,
                 align=center, font=\small\bfseries},
    lgbm/.style={rectangle, rounded corners=8pt, draw=teal!70,        fill=teal!8,
                 line width=1.2pt, minimum width=4.2cm, minimum height=1.4cm,
                 align=center, font=\small\bfseries},
    xgb/.style ={rectangle, rounded corners=8pt, draw=green!65!black, fill=green!8,
                 line width=1.2pt, minimum width=4.2cm, minimum height=1.4cm,
                 align=center, font=\small\bfseries},
    cat/.style ={rectangle, rounded corners=8pt, draw=olive!75,       fill=olive!8,
                 line width=1.2pt, minimum width=4.2cm, minimum height=1.4cm,
                 align=center, font=\small\bfseries},
    vote/.style={rectangle, rounded corners=8pt, draw=orange!70,      fill=orange!10,
                 line width=1.4pt, minimum width=5cm, minimum height=1.3cm,
                 align=center, font=\small\bfseries},
    cal/.style ={rectangle, rounded corners=8pt, draw=purple!55,      fill=purple!6,
                 line width=1.2pt, minimum width=5cm, minimum height=1.1cm,
                 align=center, font=\small\bfseries},
    outp/.style={rectangle, rounded corners=8pt, draw=red!55,         fill=red!6,
                 line width=1.4pt, minimum width=5cm, minimum height=1.1cm,
                 align=center, font=\small\bfseries},
    arr/.style={-{Stealth[length=3.5mm,width=2.5mm]}, line width=1.2pt, color=gray!70!black},
    lin/.style={line width=1pt, color=gray!60},
    lbl/.style={font=\scriptsize\bfseries, fill=white, inner sep=1pt, text=gray!50!black},
]

\node[inp]  (X)   at (0,  0)   {48 features};
\node[lgbm] (lgb) at (-5, -3)  {\textcolor{teal!80!black}{LightGBM} \\ {\footnotesize leaf-wise өсөлт}};
\node[xgb]  (xgb) at ( 0, -3)  {\textcolor{green!60!black}{XGBoost} \\ {\footnotesize level-wise өсөлт}};
\node[cat]  (cat) at ( 5, -3)  {\textcolor{olive!80!black}{CatBoost} \\ {\footnotesize symmetric өсөлт}};
\node[vote] (avg) at (0, -6.2) {Зөөлөн санал хураалт};
\node[cal]  (cal) at (5.8, -6.2) {Тохируулгын шалгалт\\(calibration, offline)};
\node[outp] (sig) at (0,-8.8) {Эцсийн дохио \\ (BUY/SELL/HOLD)};

%% X → загварууд
\draw[arr] (X.south) -- (lgb.north);
\draw[arr] (X.south) -- (xgb.north);
\draw[arr] (X.south) -- (cat.north);

%% Загварууд → нэгтгэх горизонтал шугам → avg
\coordinate (Lbot) at (lgb.south);
\coordinate (Xbot) at (xgb.south);
\coordinate (Cbot) at (cat.south);
\coordinate (bus)  at (0, -5.3);

\draw[lin] (lgb.south) -- ++(0, -0.6) -| (bus);
\draw[lin] (xgb.south) -- (bus);
\draw[lin] (cat.south) -- ++(0, -0.6) -| (bus);

\node[lbl, right=2pt] at ($(lgb.south) + (0,-0.3)$) {};
\node[lbl, right=2pt] at ($(xgb.south) + (0,-0.3)$) {};
\node[lbl, right=2pt] at ($(cat.south) + (0,-0.3)$) {};

\draw[arr] (bus) -- (avg.north);
\draw[arr] (avg.south) -- (sig.north);
\draw[gray!60, dashed, -{Stealth[length=3mm,width=2.2mm]}, line width=1pt] (avg.east) -- (cal.west);

\end{tikzpicture}
\caption{GBDT ансамбль загварын архитектур}
\label{fig:ensemble_arch}
\end{figure}

Гурван загварыг ансамбль хэлбэрээр хослуулсан шалтгаан нь тус бүр нь өсөлтийн стратеги, хурд, хэт нийцлийн эрсдэлийн хувьд бие биенээ нөхдөгт оршино. \fref{fig:gbdt_comparison} нь тэдгээрийн гол ялгааг харуулав.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    cardA/.style={rectangle, rounded corners=10pt, draw=teal!65, fill=teal!7,
                  line width=1.2pt, minimum width=4.0cm, minimum height=5.6cm},
    headingA/.style={font=\small\bfseries, text=teal!75!black},
    badgeA/.style={rectangle, rounded corners=5pt, draw=teal!55, fill=teal!14,
                   font=\scriptsize\bfseries, text=teal!70!black,
                   minimum width=3.4cm, minimum height=0.55cm, align=center},
    cardB/.style={rectangle, rounded corners=10pt, draw=green!50!black, fill=green!8,
                  line width=1.2pt, minimum width=4.0cm, minimum height=5.6cm},
    headingB/.style={font=\small\bfseries, text=green!50!black},
    badgeB/.style={rectangle, rounded corners=5pt, draw=green!50!black, fill=green!12,
                   font=\scriptsize\bfseries, text=green!50!black,
                   minimum width=3.4cm, minimum height=0.55cm, align=center},
    cardC/.style={rectangle, rounded corners=10pt, draw=olive!65, fill=olive!7,
                  line width=1.2pt, minimum width=4.0cm, minimum height=5.6cm},
    headingC/.style={font=\small\bfseries, text=olive!75!black},
    badgeC/.style={rectangle, rounded corners=5pt, draw=olive!55, fill=olive!14,
                   font=\scriptsize\bfseries, text=olive!70!black,
                   minimum width=3.4cm, minimum height=0.55cm, align=center},
    rowlbl/.style={font=\scriptsize\bfseries, text=gray!65, text width=3.5cm, align=center},
    rowval/.style={font=\scriptsize, text=black, text width=3.5cm, align=center},
]
%% LightGBM
\node[cardA]            at (-4.7, 0) {};
\node[headingA]         at (-4.7,  2.3) {LightGBM};
\node[badgeA]           at (-4.7,  1.6) {Leaf-wise өсөлт};
\node[rowlbl]               at (-4.7,  0.85){Хурд};
\node[rowval]               at (-4.7,  0.4) {\textbf{Маш өндөр} — их өгөгдөлд};
\node[rowlbl]               at (-4.7, -0.3) {Хэт нийцэл};
\node[rowval]               at (-4.7, -0.75){Дунд зэргийн эрсдэл};
\node[rowlbl]               at (-4.7, -1.45){Онцлог};
\node[rowval]               at (-4.7, -1.95){\texttt{num\_leaves}-оор нарийн тохируулга};
%% XGBoost
\node[cardB]  at (0,    0) {};
\node[headingB] at (0,  2.3) {XGBoost};
\node[badgeB] at (0,    1.6) {Level-wise өсөлт};
\node[rowlbl]               at (0,    0.85){Хурд};
\node[rowval]               at (0,    0.4) {\textbf{Дунд} — тэнцвэртэй};
\node[rowlbl]               at (0,   -0.3) {Хэт нийцэл};
\node[rowval]               at (0,   -0.75){L1/L2 нормчлолоор бага};
\node[rowlbl]               at (0,   -1.45){Онцлог};
\node[rowval]               at (0,   -1.95){Уян хатан гиперпараметр};
%% CatBoost
\node[cardC]           at (4.7,  0) {};
\node[headingC]        at (4.7,  2.3) {CatBoost};
\node[badgeC]          at (4.7,  1.6) {Symmetric өсөлт};
\node[rowlbl]               at (4.7,  0.85){Хурд};
\node[rowval]               at (4.7,  0.4) {\textbf{Дунд} — тогтвортой};
\node[rowlbl]               at (4.7, -0.3) {Хэт нийцэл};
\node[rowval]               at (4.7, -0.75){\textbf{Хамгийн бага эрсдэл}};
\node[rowlbl]               at (4.7, -1.45){Онцлог};
\node[rowval]               at (4.7, -1.95){Ordered boosting: target leakage эрсдэл бага};
\end{tikzpicture}
\caption{Гурван GBDT алгоритмын харьцуулалт: өсөлтийн стратеги, сургалтын хурд, хэт нийцлийн эрсдэл}
\label{fig:gbdt_comparison}
\end{figure}

\subsection{Гиперпараметр сонголтын протокол}

Гиперпараметрийг ``хамгийн өндөр ганц үзүүлэлт'' дагуу хайх бус, тогтвортой байдлын протоколоор сонгосон. Үндсэн алхмууд нь: (1) өндөр багтаамжтай суурь тохиргооноос эхлэх, (2) модны гүн ба навчийн тоог бууруулах, (3) subsample/colsample болон L1/L2 тогтмолжуулалт нэмэх, (4) 2023 оны баталгаажуулалтын огтлол дээр early stopping-оор хэт сургалтыг зогсоох. Сонголтын шалгуур нь train-val зөрүүг хянах, өндөр итгэлцлийн дэд мужийн чанарыг хадгалах, мөн ажиллах үеийн итгэлцлийн тархалтыг тогтвортой байлгах явдал байсан.

Энэ хувилбарт ансамбль сургалтыг нэг эхлүүлэх утга (single-seed protocol)-тай явуулсан нь туршилтын хэмжээсийг хэт томруулахгүйгээр давтан хэрэгжих чадварыг сайжруулах зорилготой. Олон seed-ийн дундажтай тайланг дараагийн шатны баталгаажуулалтын ажилд үлдээсэн.

Гурван загварын гиперпараметрийг тогтвортой байдлын протоколоор сонгосон: модны гүнийг 5--6 хооронд хязгаарлаж, learning rate 0.03, early stopping patience 50 давталт байв. Дэлгэрэнгүй параметрийг Хавсралт~А-аас үзнэ үү.

\subsection{Хэт нийцэл (overfitting)-аас сэргийлэх арга хэмжээ}

Санхүүгийн загварт хэт нийцэл (overfitting) нь хамгийн чухал сорилт юм. Үүнээс сэргийлэхэд модны гүнийг хязгаарлах, learning rate бага тогтоох, early stopping, L1/L2 нормчлол, цаг хугацааны дараалал хадгалсан баталгаажуулалт, болон шинж чанарын тоог багасгах зэрэг зургаан арга хэмжээг авсан. Тус бүрийн дэлгэрэнгүй аргачлалыг Хавсралт~А-аас үзнэ үү.

\subsection{Сургалтын алгоритм}

Энэ судалгаанд ансамбль загварын сургалтыг хугацааны дараалал хадгалсан тогтмол протоколоор хэрэгжүүлсэн. Протоколын зорилго дараах байдалтай:
\begin{itemize}
    \item Өгөгдөл хуваах ба шинж чанар бэлтгэх алхмыг тогтмолжуулах
    \item Суурь загваруудыг ижил нөхцөлд сургах
    \item Магадлалуудыг тэгш жингээр нэгтгэх
    \item Тохируулга ба тестийн үнэлгээг нэг мөрөөр тодорхойлох
\end{itemize}

\noindent\textbf{Тэмдэглэгээ:} $D$ нь цагийн дараалалтай өгөгдөл, $\mathcal{B}=\{\text{LightGBM},\text{XGBoost},\text{CatBoost}\}$ нь суурь загварын багц, $w=(\tfrac13,\tfrac13,\tfrac13)$ нь ансамблийн жин, $p=50$ нь early stopping-ийн patience параметр болно.

\noindent\textbf{Ансамбль загварын сургалтын протокол}

\algrenewcommand\algorithmicrequire{\textbf{Оролт:}}
\algrenewcommand\algorithmicensure{\textbf{Гаралт:}}
\begin{algorithmic}
\REQUIRE Цагийн дараалалтай өгөгдөл $D$, суурь загварын багц $\mathcal{B}$, жин $w$, эрт зогсоолтын параметр $p$
\ENSURE Ансамбль $\mathcal{M}=\{M_1,M_2,M_3\}$, тохируулгын загвар $C$, тестийн үнэлгээ $\text{acc}_{\text{test}}$
\STATE $\mathcal{B} \gets \{\text{LightGBM},\text{XGBoost},\text{CatBoost}\}$
\STATE $w \gets (\tfrac13,\tfrac13,\tfrac13)$
\STATEx
\STATE \textbf{I. Цаг хугацааны хуваалт ба шинж чанар бэлтгэх}
\STATE $(D_{\text{train}},D_{\text{val}},D_{\text{test}}) \gets \text{TimeSplit}(D)$
\STATE $(X_{\text{train}},X_{\text{val}},X_{\text{test}}) \gets \text{BuildFeatures}(D_{\text{train}},D_{\text{val}},D_{\text{test}})$
\STATE $(y_{\text{train}},y_{\text{val}},y_{\text{test}}) \gets \text{ExtractLabels}(D_{\text{train}},D_{\text{val}},D_{\text{test}})$
\STATEx
\STATE \textbf{II. Суурь загвар сургах}
\FOR{суурь загвар $b_k \in \mathcal{B}$}
    \STATE $M_k \gets \text{Train}(b_k, X_{\text{train}}, y_{\text{train}}, X_{\text{val}}, y_{\text{val}}, p)$
\ENDFOR
\STATEx
\STATE \textbf{III. Ансамбль магадлал нэгтгэх}
\FOR{$k=1,2,3$}
    \STATE $P_{\text{val}}^{(k)} \gets M_k.\text{predict\_proba}(X_{\text{val}})$
    \STATE $P_{\text{test}}^{(k)} \gets M_k.\text{predict\_proba}(X_{\text{test}})$
\ENDFOR
\STATE $\bar{P}_{\text{val}} \gets \sum_{k=1}^{3} w_k P_{\text{val}}^{(k)}$
\STATE $\bar{P}_{\text{test}} \gets \sum_{k=1}^{3} w_k P_{\text{test}}^{(k)}$
\STATEx
\STATE \textbf{IV. Тохируулга ба үнэлгээ}
\STATE $C \gets \text{FitCalibrator}(\bar{P}_{\text{val}}, y_{\text{val}})$
\STATE $(\text{score}_{\text{raw}},\text{score}_{\text{cal}}) \gets \text{CompareCalibration}(\bar{P}_{\text{val}}, C(\bar{P}_{\text{val}}), y_{\text{val}})$
\STATE $\text{acc}_{\text{test}} \gets \text{accuracy}(\bar{P}_{\text{test}}, y_{\text{test}})$
\STATE Ажиллах үеийн шийдвэрт ансамблийн шууд магадлал $\hat{P}$-оос $c=\max(\hat{P})$ итгэлцлийг тооцно
\STATE \textbf{return} $\mathcal{M}, w, C, \text{score}_{\text{raw}}, \text{score}_{\text{cal}}, \text{acc}_{\text{test}}$
\end{algorithmic}

\noindent\textit{Тайлбар:} Энэ хувилбарт тохируулгын загвар ($C$)-ыг сүлжээнээс гадуурх үнэлгээнд ашиглаж, ажиллах орчинд ансамблийн шууд магадлалыг хэрэглэсэн.

%% ============================================================
%% 3.5 Дохио үүсгэх систем
%% ============================================================
\section{Дохио үүсгэх систем}

\subsection{Дохионы шүүлтүүр}

Загварын таамгаас чанартай дохиог ялгахын тулд хоёр шүүлтүүр ашигласан. HOLD ангилал нь энэ шатанд BUY/SELL мэт ``дохио'' биш, харин арилжаанд орохгүй гэсэн төлөв тул хэрэгжих захиалгын урсгалд орохгүй:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Итгэлцлийн босго}: Системийн ажиллах урсгалд ансамблийн итгэлцэл (confidence) $\geq$ 0.60 босгыг анхан шатны шүүлтүүрт ашигласан. Харин энэ тайлангийн бүх тоон үнэлгээ, босгын мужийн харьцуулалт нь $\geq$0.90 суурь босго дээр хийгдсэн бөгөөд 0.90--0.99 мужийг шинжилсэн (§\ref{sec:kpi_results}).
    \item \textbf{ATR шүүлтүүр}: ATR $\geq$ 4.0 пипс. Зах зээлд хангалттай хэлбэлзэл байх үед л дохио өгнө (бага хэлбэлзэлтэй үед арилжаа хийх нь ашиггүй)
\end{itemize}

2025 оны өгөгдөл дээрх анхны 359,639 таамгаас итгэлцэл (confidence) $\geq$ 90\% босгонд 3,567 нь (1.0\%) эдгээр шалгуурыг хангасан. \fref{fig:signal_funnel} нь энэхүү шүүлтүүрийн процессыг юүлүүр диаграммаар харуулав.

Итгэлцлийн шүүлтүүрийн дараа ердөө $\approx$33 дохио ATR шүүлтүүрт нэмэлтээр хасагдсан нь хоёр шүүлтүүрийн өндөр корреляцийг илэрхийлнэ. Загвар итгэлцэл өндөртэй ($\geq$90\%) таамаглал гаргахдаа зах зээлийн хэлбэлзэл (ATR) өндөр үеийг ихэвчлэн сонгодог бөгөөд бага хэлбэлзэлтэй (шуугианы) үед итгэлцлийн шүүлтүүр аль хэдийн тэдгээрийг хасдаг. ATR $\geq$ 4.0 пипс шүүлтүүр нь хоёр дугаар шүүлтүүр болж, итгэлцлийн шалгуурт тэнцсэн боловч хэлбэлзэл хангалтгүй хэдэн арван дохиог нэмэлтээр цэвэрлэдэг.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    cnt/.style={font=\small\bfseries, text=black},
    pct/.style={font=\scriptsize, text=black},
    arr/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick, gray!50},
]

%% Үе шат 1: Нийт таамаг
\node[trapezium, trapezium angle=78, trapezium stretches body,
      shape border rotate=180,
      draw=blue!60, fill=blue!10, line width=1pt,
      minimum height=1.0cm, minimum width=12cm,
      align=center, font=\small\bfseries] (s1) at (0, 0)
    {Нийт таамаг (GBDT ансамбль)};
\node[cnt, right=0.5cm of s1] {359,639};
\node[pct, right=2.2cm of s1] {(100\%)};

%% Үе шат 2: Итгэлцлийн шүүлтүүр
\node[trapezium, trapezium angle=78, trapezium stretches body,
      shape border rotate=180,
      draw=orange!70, fill=orange!10, line width=1pt,
      minimum height=1.0cm, minimum width=8cm,
      align=center, font=\small\bfseries,
      below=0.6cm of s1] (s2)
    {Итгэлцэл $\geq$ 90\% шүүлтүүр};
\node[cnt, right=0.5cm of s2] {$\sim$3,600};
\node[pct, right=2.0cm of s2] {(1.0\%)};

%% Үе шат 3: ATR шүүлтүүр
\node[trapezium, trapezium angle=78, trapezium stretches body,
      shape border rotate=180,
      draw=red!60, fill=red!10, line width=1pt,
      minimum height=1.0cm, minimum width=5cm,
      align=center, font=\small\bfseries,
      below=0.6cm of s2] (s3)
    {ATR $\geq$ 4.0 пипс шүүлтүүр};
\node[cnt, right=0.5cm of s3] {3,567};
\node[pct, right=1.8cm of s3] {(0.99\%)};

%% Үе шат 4: Эцсийн дохио
\node[rectangle, draw=green!60!black, fill=green!12, rounded corners=5pt,
      line width=1.2pt, minimum width=3.5cm, minimum height=0.9cm,
      align=center, font=\small\bfseries,
      below=0.6cm of s3] (s4)
    {\textcolor{green!50!black}{Чанартай дохио}};
\node[cnt, right=0.5cm of s4] {3,567};

%% Сумнууд
\draw[arr] (s1.south) -- (s2.north);
\draw[arr] (s2.south) -- (s3.north);
\draw[arr] (s3.south) -- (s4.north);

%% Хасагдсан хэсгийн тэмдэглэл
\node[pct, left=0.3cm of s2] {-99.0\% хасагдсан};
\node[pct, left=0.3cm of s3] {-1\% хасагдсан};

\end{tikzpicture}
\caption{Дохионы шүүлтүүрийн юүлүүр диаграмм -- 359,639 таамгаас 3,567 чанартай дохио}
\label{fig:signal_funnel}
\end{figure}

\subsection{Stop Loss ба Take Profit тооцоолол}

Арилжааны эрсдэлийг хязгаарлах Stop Loss (SL) болон ашгийг баталгаажуулах Take Profit (TP) утгуудыг ATR-д суурилан динамикаар тооцоолсон:

\begin{equation}
    \text{SL} = \max(\text{ATR}_{14} \times 5.0,\ 15\text{ пипс})
\end{equation}
\begin{equation}
    \text{TP} = \max(\text{SL} \times 3.0,\ 45\text{ пипс})
\end{equation}

Энэ аргын давуу тал нь зах зээлийн хэлбэлзлийн урсгалд тохируулан SL/TP-ийн хэмжээг автоматаар сунгаж эсвэл нарийсгаж тохируулдаг явдал юм. Гол параметрүүд:
\begin{itemize}
    \item \textbf{SL-ийн ATR үржвэр (5.0)}: Загварын 7 давталтат сайжруулалтын явцад 3.0–7.0 мужийн утгыг туршиж, хэт нийцэл ба дуулианы тэнцлийн хувьд 5.0 нь хамгийн тогтвортой гүйцэтгэл өгсөн тул сонгосон (Хавсралт~А-ын давталтат протоколын дэлгэрэнгүйг үзнэ үү).
    \item \textbf{TP/SL харьцаа (3:1)}: Системийн зөв таамаглах магадлал ердөө 33\% байсан ч санхүүгийн хувьд ашигтай ажиллах математик эрсдэл-өгөөжийн харьцаа юм.
    \item \textbf{Хамгийн бага SL (15 пипс)}: Зах зээл хэт тайван үед SL хэт багасаж бага зэргийн санамсаргүй хөдөлгөөнд арилжаа хаагдахаас хамгаалах доод хязгаар.
    \item \textbf{Хамгийн бага TP (45 пипс)}: Аливаа арилжаанаас олох ашиг нь зардлаас (spread, шимтгэл) давж, статистик ач холбогдол бүхий хэмжээнд байхыг баталгаажуулах доод хязгаар.
\end{itemize}

\subsection{Дохио үүсгэх дарааллын диаграмм}

Дохио үүсгэх процессыг хоёр хэсэгт хуваан тайлбарлана: \textbf{(A)} өгөгдөл татаж таамаглал хийх хэсэг, \textbf{(B)} дохио шүүж хэрэглэгчид хүргэх хэсэг. Хоёр диаграмм нь нэг тасралтгүй мөчлөгийн хоёр хагас юм.

\noindent\textbf{(A) Өгөгдөл татаж таамаглал хийх:}

\input{Chapters/uml_seqa}

\noindent\textbf{(B) Дохио шүүж хэрэглэгчид хүргэх:}

\input{Chapters/uml_seqb}

\noindent\textbf{Унших заавар.} (A) зурагт (\fref{fig:signal_seq_a}) Scheduler trigger-аас эхлэн OHLCV татаж, шинж чанар тооцоолж, GBDT ансамблиар дохио+итгэлцэл гаргах дарааллыг харуулна. (B) зурагт (\fref{fig:signal_seq_b}) сервер дохиог шүүж, SL/TP тооцоолж, MongoDB-д хадгалаад push мэдэгдэл илгээх ба апп REST-ээр дэлгэрэнгүйг авах дарааллыг харуулна.

\subsection{Дохионы эх үүсвэрийн бүрэн бүтэн байдал ба leakage-ээс сэргийлэлт}

Энэ судалгаанд leakage (өгөгдөл/шийдвэрийн нэвчилт) гэдгийг ирээдүйн мэдээлэл сургалт, үнэлгээ рүү санамсаргүй орох эсвэл гадаад гараар оруулсан дохио автомат урсгалтай холилдох эрсдэл гэж тодорхойлов. Үнэлгээний багцад зөвхөн автомат өгөгдөл боловсруулах урсгалаар (pipeline) үүссэн дохиог хамруулж, гараар үүсгэсэн болон хувийн туршилтын дохиог тусгаарласан.

Мөн дохио бүрт эх үүсвэрийн мөр (provenance trace) хадгалж, ямар загварын хувилбар, ямар хугацааны огноо-цагийн цонхоос үүссэнийг индексжүүлэн шалгах боломжтой болгосон. Ингэснээр үр дүнг дахин тооцоход адил гаралт авах нөхцөл хангагдаж, аудитын үед дохионы гарал үүслийг буцаан шалгах боломж бүрдсэн.

Энэ бичвэрт хэрэгжилтийг арга зүйн түвшинд абстракцлан, шалгуур логик болон нэгтгэсэн үзүүлэлтүүдийг системтэй нэгтгэн тайлбарласан.

%% ============================================================
%% 3.6 MetaTrader 5 түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилт
%% ============================================================
\section{MetaTrader 5 түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилт}

\noindent\textit{MetaTrader 5 (MT5)} нь санхүүгийн зах зээлийн арилжааны платформ бөгөөд уг судалгаанд зөвхөн \textbf{Strategy Tester} модулийг ашигласан. Strategy Tester нь Expert Advisor (EA) хэлбэрт бичсэн алгоритмын дүрмийг түүхэн OHLCV өгөгдөл дээр дахин тоглуулж, хэлцлийн дэлгэрэнгүй логийг (timestamp, SL, TP, ашиг/алдагдал) бичдэг симуляцийн орчин юм. Энэ судалгаанд MT5-ын Strategy Tester нь GBDT ансамблийн гаралтыг \textbf{validation engine} болгон ашиглаж, загварын ML метрикийн үнэлгээг (Chapter 4) бодит орчны симуляцтай холбосон.

\subsection{Түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилтын гүйцэтгэлийн логик}

Түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилтын гүйцэтгэлд эрсдэлийн удирдлагатай гүйцэтгэгч модуль ашиглаж, дохио бүр дээр байрлалын хэмжээ, итгэлцлийн босго, гулсалтын хязгаар зэрэг дүрмийг тогтмол мөрдсөн. \tref{tab:ea_params} нь энэ хэсгийн үндсэн тохиргоог харуулав.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилтын (backtesting) гүйцэтгэлийн үндсэн тохиргоо}
\label{tab:ea_params}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Параметр} & \textbf{Утга} & \textbf{Тайлбар} \\ \hline
Арилжаа бүрийн эрсдэл & 1.0\% & Нэг дохион дээр авах эрсдэлийн хувь \\ \hline
Нэг удаагийн байрлалын дээд тоо & 1 & Давхар байрлал нээхээс сэргийлсэн \\ \hline
Итгэлцлийн доод босго & 0.90 & Чанарын шүүлтүүрийн үндсэн босго \\ \hline
Зөвшөөрөгдөх гулсалтын хязгаар & 10 point & Гүйцэтгэлийн бодит нөхцөлийг тусгасан \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\noindent\textit{Тайлбар:} ``10 point'' нь EUR/USD-ийн хувьд 1 pip-тэй тэнцэх ба 0.0001 ханшийн нэгжтэй тохирно (1 pip = 10 point = 0.0001). MetaTrader 5-д ``point'' нь хамгийн жижиг ханшийн нэгж бөгөөд EUR/USD-д 5 аравтын орны гарал болно.

\subsection{Түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилтын нөхцөл}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Платформ}: MetaTrader 5 Strategy Tester
    \item \textbf{Горим}: Every tick (бүх тикийн өгөгдөл -- бодит нөхцөлд ойролцоо гүйцэтгэлийн горим)
    \item \textbf{EA тестийн цонх}: 2025.01.01 -- 2026.01.01
    \item \textbf{Анхны хөрөнгө}: \$10,000
    \item \textbf{Хэрэгсэл}: EUR/USD (бодит спрэд)
    \item \textbf{Суурь дохионы багц}: 0.90 итгэлцлийн шүүлтүүртэй суурь багц (3,567 дохио)
    \item \textbf{Нэмэлт босгын багцууд}: 0.91--0.99 мужийн урьдчилан шүүсэн дохионы багцууд; EA талын ажиллах үеийн итгэлцлийн босго 0.90 дээр тогтмол байсан бөгөөд ялгаа нь оролтын шүүлтүүрээс үүссэн
    \item \textbf{Дохио/өдөр үзүүлэлт}: backtest цонхны Даваа--Баасан арилжааны өдрийн тоо (261 өдөр)-д суурилан тооцсон
\end{itemize}

\subsection{Арилжааны зардлын хамралтын матриц}

Энэ судалгаанд зардлын загварчлалын хамрах хүрээг \tref{tab:cost_coverage_matrix}-д нэгтгэв.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Арилжааны зардлын хамралтын матриц}
\label{tab:cost_coverage_matrix}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.6cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{Зардлын бүрэлдэхүүн} & \textbf{Статус} & \textbf{Энэ ажлын хэрэгжүүлэлт} & \textbf{Тайлбарын нөлөө} \\ \hline
Spread & Тийм & MT5-ийн бодит spread орчинд тооцсон & Бодит нөхцөлд ойртуулна \\ \hline
Slippage & Тийм & 10 point дээд хязгаар ашигласан & Гүйцэтгэлийн тодорхой бус байдлыг хэсэгчлэн тусгана \\ \hline
Commission & Үгүй & Брокер тус бүрийн шимтгэлийг sweep тайланд тусгаагүй & Өгөөжийг хэт өөдрөг харагдуулах эрсдэлтэй \\ \hline
Swap & Үгүй & Шөнийн санхүүжилтийн зардлыг тусгаагүй & Удаан хадгалсан байрлалын цэвэр үр дүнг зөрүүлэх эрсдэлтэй \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

Иймд энэ бүлэгт нэгтгэн харуулсан өгөөжийн дүнг бүх зардал бүрэн шингэсэн эцсийн ашиг гэж бус, сценарийн түвшний харьцуулалтын үр дүн гэж тайлбарлав.

\subsection{Босго сонголтын протокол ба өгөгдлийн хэт сонголтын эрсдэлийн хяналт}

Босгын мужийн хүснэгт нь \textbf{сценарийн харьцуулалт} бөгөөд ажиллах үеийн динамик босго тааруулалт биш юм. Өөрөөр хэлбэл энэ ажилд EA талын босго 0.90 дээр тогтмол байсан ба шинжилгээ нь урьдчилан шүүсэн дохионы багцуудын үр дүнг харьцуулсан тайлангийн алхам болно.

Өгөгдлийн хэт сонголтын эрсдэлийг бууруулахын тулд босго сонголтыг дараах зарчмаар тайлбарлав:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Selection phase}: ижил журамтай сонголтын цонх дээр кандидат босгуудын харьцуулалт хийх
    \item \textbf{Freeze}: сонгосон бодлогын мужийг (жишээ нь 0.90--0.92) тогтмолжуулах
    \item \textbf{Confirmation}: дараагийн хугацааны цонхонд өөрчлөлтгүй баталгаажуулах
\end{enumerate}

Иймд 0.91 босго нь энэ шинжилгээний хүрээнд ажиглагдсан локал дээд цэг гэж тайлбарлагдах бөгөөд бүх нөхцөлд универсал оновчтой утга гэж дүгнэхгүй. Мөн энэ хувилбарт confirmation шатны тусдаа хугацааны цонхны дүнг бүрэн тусгаагүй тул босгоны дүгнэлтийг нөхцөлт хүрээнд авч үзсэн.

\subsection{Үнэлгээний шалгуур үзүүлэлтүүд}

Загварын болон системийн гүйцэтгэлийг дараах шалгуур үзүүлэлтүүдээр үнэлсэн. \tref{tab:eval_metrics} нь тэдгээрийн тодорхойлолт болон чиглэлийг харуулав.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Системийн үнэлгээний шалгуур үзүүлэлтүүд}
\label{tab:eval_metrics}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|}
\hline
\textbf{Үзүүлэлт} & \textbf{Тодорхойлолт} & \textbf{Үнэлгээний чиглэл} \\ \hline
\multicolumn{3}{|l|}{\textit{Загварын ангиллын чанарын үзүүлэлтүүд (энэ ажлын үнэлгээний хүрээнд)}} \\ \hline
Тестийн нарийвчлал (accuracy) & 2024 оны тест хуваалтын зөв ангиллын хувь & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
Өндөр итгэлцэлтэй дохионы нарийвчлал & Итгэлцэл өндөр муж дахь зөв ангиллын хувь & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
\multicolumn{3}{|l|}{\textit{Босгын мужийн сценарийн системийн үзүүлэлтүүд (Chapter 4-т нэгтгэн харуулсан)}} \\ \hline
Эцсийн баланс (\$) & Сценари бүрийн туршилтын эцсийн хөрөнгө & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
Цэвэр ашиг (\$) & Эцсийн баланс -- анхны хөрөнгө (\$10{,}000) & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
Өгөөж (\%) & $\frac{\text{Final Balance} - 10{,}000}{10{,}000} \times 100$ & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
Дохио/өдөр & Нийт дохиог backtest цонхны Даваа--Баасан арилжааны өдрийн тоонд (261) харьцуулсан давтамж & Хэрэглээний ачааллаас хамаарна \\ \hline
Дохио тутмын ашиг (\$) & Нэг дохионд ногдох дундаж ашиг & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
Гүйцэтгэлийн хувь (execution rate) & Шүүгдсэн дохионоос бодитоор нээгдэж хаагдсан арилжааны хувь & Контекстээс хамаарна \\ \hline
Ялалтын хувь (win rate) & Хаагдсан арилжаан дахь TP эзлэх хувь & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
Ялалтын хувь 95\% CI & Wilson аргаар тооцсон итгэлцлийн интервал & Нарийн байх тусам тодорхой \\ \hline
Expectancy (R) & TP/SL=3:1 нөхцөлд нэг арилжаанд хүлээгдэх нормчилсон өгөөж & 0-ээс их байх тусам сайн \\ \hline
Сценарийн хэлбэлзэл (balance CV) & Босгуудад харгалзах эцсийн балансын тархалтын хэлбэлзэл (std/mean) & Бага байх тусам тогтвортой \\ \hline
Max drawdown (MaxDD) & Оргил балансаас хамгийн их уналтын хувь & Бага байх тусам сайн \\ \hline
Sharpe & Өдөр тутмын өгөөжийн эрсдэлд нормчилсон өгөөж & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
Sortino & Зөвхөн сөрөг хэлбэлзлээр нормчилсон өгөөж & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
Calmar & Жилийн дүнгээр тооцсон өгөөжийг MaxDD-д харьцуулсан үзүүлэлт & Өндөр байх тусам сайн \\ \hline
Max losing streak & Хамгийн урт дараалсан алдагдлын үзүүлэлт & Бага байх тусам тэсвэртэй \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

Энэ судалгаанд ангиллын чанарыг тестийн нарийвчлал болон өндөр итгэлцэлтэй дохионы нарийвчлалаар, системийн үр ашгийг босгын мужийн балансын нэгтгэсэн үзүүлэлтүүдээр үнэлсэн. Нэмэлтээр дохио-арилжааны хөрвүүлэлтийн чанарыг хэрэгжилтийн хувь, ялалтын хувь, ялалтын хувийн 95\% интервал, Expectancy (R), сценарийн түвшний balance CV, мөн MaxDD/Sharpe/Sortino/Calmar/хамгийн урт алдагдлын дарааллын эрсдэлийн шинжилгээтэй хамтатган нэгтгэн харуулав. Санхүүгийн туршилтад дохио/өдөр зэрэг давтамжийн үзүүлэлт нь backtest цонхны Даваа--Баасан арилжааны өдрийн тооноос (261) хамаарах тул түүний тооцооллын суурийг \tref{tab:threshold_sweep_results}-ийн доор ил тод тайлбарласан.

TP/SL=3:1 нөхцөлд Expectancy-г дараах байдлаар тодорхойлно:
\begin{equation}
E[R] = p_{\text{win}} \cdot 3 - (1 - p_{\text{win}})
\end{equation}
энд $p_{\text{win}}$ нь ялалтын хувь юм. $E[R] > 0$ бол нормчилсон эрсдэл-өгөөжийн хувьд статистикийн давуу талтай, $E[R] \le 0$ бол тухайн босгоны бодлого хангалтгүйг илэрхийлнэ.

%% ============================================================
%% 3.8 Серверийн хэсгийн хэрэгжүүлэлт
%% ============================================================
\section{Серверийн хэсгийн хэрэгжүүлэлт}

\subsection{Архитектурын үндсэн бүрэлдэхүүн}

Серверийн хэсэг нь бодит цагийн мэдээлэл боловсруулах, дохио үүсгэх, хэрэглэгчийн хүсэлтийг боловсруулах, болон мобайл аппликейшнтэй өгөгдөл солилцох үүргийг гүйцэтгэнэ. \tref{tab:backend_stack} хүснэгтэд энэ давхаргын үндсэн бүрэлдэхүүнийг нэгтгэв.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Серверийн хэсгийн програм хангамжийн архитектурын бүрэлдэхүүн}
\label{tab:backend_stack}
\begin{tabular}{|p{4.2cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Технологийн давхарга} & \textbf{Хэрэгжүүлэлтийн дэлгэрэнгүй ба үүрэг} \\ \hline
API үйлчилгээний давхарга & \textbf{Python Flask} фреймворк ашигласан RESTful API. Мобайл харагдах хэсгээс (frontend) ирсэн HTTP хүсэлтүүдийг JSON форматаар хүлээн авч, боловсруулан хариу дамжуулна. \\ \hline
Өгөгдөл хадгалалтын давхарга & \textbf{MongoDB} (Баримт бичигт суурилсан NoSQL өгөгдлийн сан). Дохио, хэрэглэгчийн профайл, гүйцэтгэлийн статистикийг BSON хэлбэрээр уян хатан, өндөр хурдтай хадгалах, унших давхарга. \\ \hline
Загвар ачаалах давхарга & Сургагдсан GBDT ансамбль (LightGBM, XGBoost, CatBoost) загваруудыг \textbf{Pickle / Joblib} форматаар сериализаци (serialization) хийн хадгалж, серверийн санах ойд ачаалан бодит цагийн таамаглал (inference) гүйцэтгэх модуль. \\ \hline
Нэвтрэлт ба эрхийн удирдлага & \textbf{JWT (JSON Web Tokens)} ашиглан хэрэглэгчийн нэвтрэлтийн төлөвийг хадгалах, API хандалтын нууцлал үүсгэх, баталгаажуулах хэсэг. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Deployment архитектур ба ажиллуулах орчин}

Судалгааны прототипийг контейнерт суурилсан орчноор ажиллуулах боломжтойгоор зохион байгуулсан. Архитектурын түвшинд API үйлчилгээ болон арын ажлыг тусад нь process болгон салгаж, нэг орчинд (PaaS) бие даан скейл хийх боломж үлдээсэн. Ингэснээр хэрэглэгчийн хүсэлтийн урсгал (API) ба хугацаат тооцооллын урсгал (worker)-ыг ачааллаар нь тусгаарлан тогтвортой байдлыг нэмэгдүүлдэг.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Байршуулалтын (deployment) топологийн технологийн стек}
\label{tab:deployment_topology}
\begin{tabular}{|p{3.6cm}|p{3.4cm}|p{6.0cm}|}
\hline
\textbf{Давхарга} & \textbf{Хэрэгжүүлэлт} & \textbf{Инженерийн архитектурын үүрэг} \\ \hline
Контейнер орчин & \textbf{Docker image} & Системийн хамаарал болон тохиргоог нэгтгэсэн Dockerfile-аар API болон Worker процессийг нэгдсэн нэг суурь (base image) дээр тусгаарлан (isolation) ажиллуулах. \\ \hline
API процесс & \textbf{Gunicorn / Waitress} (WSGI Server) & Flask API-ийг үйлдвэрлэлийн (production) орчинд олон thread/worker горимоор ажиллуулж, өндөр ачааллыг зэрэгцээгээр боловсруулах. \\ \hline
Worker процесс & \textbf{Python threading} & Зах зээлийн өгөгдөл татах (API integration), загварын таамаглал үүсгэх (inference), пуш мэдэгдэл (push notification) илгээх зэрэг хугацаат арын процессуудыг үйлчлэх хүсэлтээс ангид ажиллуулах. \\ \hline
Үүлэн (Cloud) орчин & \textbf{Fly.io / Heroku} зэрэг PaaS & Автомат скейлинг (scaling), орчны хувьсагчийн (environment variables) нууцлал, health-check мониторинг бүхий үйлдвэрлэлийн байршуулалт. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Серверийн хэсгийн функцийн үндсэн бүлгүүд нь нэвтрэлт, ханш, дохио, мэдээ, мэдэгдэл гэсэн таван урсгалаар хэрэгжиж, дээрх deployment topology дээрх API болон worker процессүүдэд хуваарилагдана.

\subsection{Нэвтрэлтийн аюулгүй байдал ба тогтвортой ажиллагаа}

Системийн нэвтрэлтийн хэсэгт богино наст токен ба сессийн баталгаажуулалт ашигласнаар буруу орчноос хандалт хийх, хугацаа хэтэрсэн сесс дахин ашиглагдах эрсдэлийг бууруулсан. Мөн серверийн тасралтгүй ажиллагааг хангахын тулд арын ажлуудын (background jobs) давхардлыг хянах, алдаа гарсан үед сэргээн оролдох бодлого хэрэгжүүлсэн.

\subsubsection*{Хандалтын хурдны хязгаарлалт (Rate limiting)}

Олон нийтийн API endpoint-д Redis-д суурилсан хурдны хязгаарлалтыг хэрэгжүүлсэн; Redis ашиглах боломжгүй үед дотоод санах ойд (in-memory fallback) шилжинэ. Endpoint тус бүрийн хязгаарыг \tref{tab:rate_limits}-д харуулав.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{API endpoint-ийн хандалтын хурдны хязгаарлалт}
\label{tab:rate_limits}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Endpoint бүлэг} & \textbf{Хязгаар (хүсэлт)} & \textbf{Цонх (секунд)} \\ \hline
\texttt{/signals/latest} & 30 & 60 \\ \hline
\texttt{/rates/live} & 60 & 60 \\ \hline
\texttt{/auth/*} (нэвтрэлт) & 20 & 60 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\noindent Хязгаарын зорилго нь credential stuffing халдлагыг бууруулах (auth endpoint), мөн арын ажлын үүсгэсэн дохиог мобайл апп шаардлагаас илүү давтамжаар хүсэхээс сэргийлэх явдал юм.

\noindent\textit{Ачааллын тайлбар:} \texttt{/rates/live} endpoint-ийн 60 хүсэлт/60 секунд хязгаар нь \textbf{нэг хэрэглэгчийн дээд хязгаар} юм. Хэрэв 1{,}000 хэрэглэгч тус бүр секундэд нэг удаа polling хийвэл онолын дээд ачаалал 60{,}000 хүсэлт/минут хүрнэ. Иймд REST polling сонголтыг зөвтгөхдөө зөвхөн хэрэглэгч нэг бүрийн түвшинд бус, нийт concurrency түвшинд үнэлэх шаардлагатай.

\subsubsection*{Системийн нэг цэгийн эмзэглэлийн шинжилгээ (SPOF)}

Прототипийн архитектур нь гадаад сервисүүдтэй нягт холбоотой тул дараах нэг цэгийн эмзэглэл оршино. \tref{tab:spof_analysis} нь тус бүрийн нөлөө ба хэрэгжсэн хяналтыг нэгтгэв.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Архитектурын нэг цэгийн эмзэглэлийн шинжилгээ}
\label{tab:spof_analysis}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}|}
\hline
\textbf{Компонент} & \textbf{Нөлөө} & \textbf{Хяналт (хэрэгжсэн)} & \textbf{Үлдэгдэл эрсдэл} \\ \hline
MongoDB & Дохио, хэрэглэгч хадгалагдахгүй & Job lock, retry механизм & Нөөц инстанц (replica set) дутмаг \\ \hline
Firebase FCM & Push мэдэгдэл тасарна & \texttt{max\_retries=3} retry бодлого & FCM платформын тасралт \\ \hline
Flask API & Бүх endpoint хүртэх боломжгүй & Gunicorn олон worker & Нэг сервер; load balancer дутмаг \\ \hline
MT5 өгөгдлийн эх сурвалж & Дохио үүсэхгүй & 60 секундын мөчлөг дахин оролдоно & Гадаад API хязгаарлалт \\ \hline
Yahoo Finance API & Ханшийн дүрс шинэчлэгдэхгүй & Кэш хугацаа (TTL) хамгаалалт & Гадаад эх сурвалжийн тасралт \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\noindent Дээрх эмзэглэлүүдээс MongoDB ба API давхаргын нэг цэгийн хамаарал нь \textbf{үйлдвэрлэлийн орчинд критик эрсдэл} хэвээр байна. Иймээс replica set, автомат failover, load balancer, нөөц өгөгдлийн эх сурвалжийг дараагийн үе шатны хүсэлтийн бус \textbf{зайлшгүй суурь шаардлага} гэж үзнэ.

\subsection{Архитектурын хэмжигдэх KPI ба баталгаажуулалтын протокол}

Архитектурын шийдлүүдийг хэмжигдэх шалгуураар үнэлэхэд API, worker, push урсгалын KPI-г дараах байдлаар тогтоосон: p95 latency ≤350ms, 5xx алдааны хувь <1.0%, job completion rate ≥99%, retry recovery rate ≥95%, notification delivery rate ≥98%. Баталгаажуулалтын протокол ба хэмжилтийн нөхцөл, мөн үнэлгээний дэлгэрэнгүй дүнг Хавсралт~Г-аас үзнэ үү. Уг хэсэгт KPI-ийн үнэлгээний дүнг «Архитектурын KPI» хэсэгт тайлагнасан.

\subsection{Серверийн арын ажлууд}

Серверийн хэсэг нь хэрэглэгчийн хүсэлт боловсруулахаас гадна төлөвлөгөөт арын ажлаар дараах үндсэн ажлуудыг тогтмол гүйцэтгэнэ:

\begin{enumerate}
    \item Эдийн засгийн мэдээ болон үйл явдлын мэдээллийг шинэчлэх
    \item Өндөр нөлөөтэй үйл явдлын талаар хэрэглэгчдэд мэдэгдэл хүргэх
    \item Бодит ханш дээр суурилан автомат дохио үүсгэх
    \item Серверийн эхлэлд шаардлагатай өгөгдлийг урьдчилан ачаалж гүйцэтгэлийг тогтворжуулах
\end{enumerate}

Дохио үүсгэх арын ажил нь давталтат гогцоогоор (60 секундын хүлээлтийн мөчлөг) ажилладаг. Дотоодын өгөгдлийн эх сурвалжаас зөвхөн бүрэн хаагдсан candle-ийн OHLCV мэдээллийг (``хаалтын'' хамгийн сүүлийн бүрэн мөр) татдаг тул яг шинэ минут эхэлсэн агшинд боловсруулалт явагдсан ч одоогоор нээгдэж буй candle-ийн мэдээлэл шинж чанарт орохгүй. Энэ нь ирээдүйн мэдээллийн нэвчилтийн (leakage) үндсэн шалтгааныг өгөгдлийн эх сурвалжийн түвшинд хаах дизайны шийдэл юм. Давхцсан ажиллагааг хаахын тулд MongoDB-д суурилсан job lock механизм ашиглагдаж, нэг мөчид нэг л worker процесс ажилладаг.

\subsection{Бодит цагийн ханшийн мэдээлэл}

Систем нь гол валютын хослолуудын бодит ханшийг тогтмол шинэчилж, кэшийн механизмаар давтамжтай хүсэлтийн ачааллыг бууруулан ажилладаг. Энэ нь мобайл талд мэдээлэл тасалдахгүй хүрэх нөхцөлийг бүрдүүлдэг.

%% ============================================================
%% 3.8 Мобайл аппликейшний хөгжүүлэлт
%% ============================================================
\section{Харагдах хэсгийн архитектур}
\label{sec:modular_api_blueprint}

Харагдах хэсгийн (frontend) зорилго нь серверийн хэсгээс ирэх ханш, дохио, мэдээ, мэдэгдлийг нэгтгэн хэрэглэгчид тасралтгүй хүргэхэд оршино. Энэ судалгаанд мобайл давхаргыг гурван түвшний архитектураар тайлбарлав: (i) нэвтрэлт ба сессийн удирдлага, (ii) өгөгдөл харуулах үндсэн модуль (ханш/дохио/мэдээ), (iii) сервертэй синхрончлол ба алдааны сэргээн оролт. Архитектурын үндсэн зорилго нь мэдээллийн урсгалыг функцийн зорилтоор тусгаарлагдсан модулиар удирдах явдал бөгөөд нэг модулийн өөрчлөлт бусад модулийн ажиллагаанд нөлөөлөхгүйгээр хийгдэх боломжийг бүрдүүлдэг.

\subsection{Харагдах хэсгийн модулийн бүтэц ба API харилцаа}

Харагдах хэсэг нь дөрвөн функциональ модулиас бүрдэнэ. Модуль бүр зөвхөн өөрт хамаарах API endpoint-тай харилцаж, бусад модулийн хамаарлаас бие даасан байдлаар ажиллана. \tref{tab:frontend_modules} нь тус бүрийн үүрэг ба харилцааны загварыг харуулав.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Харагдах хэсгийн модулиуд, харилцааны загвар ба API endpoint бүлэг}
\label{tab:frontend_modules}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.22}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{2.3cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{Модуль} & \textbf{Үндсэн үүрэг} & \textbf{Харилцааны загвар} & \textbf{Холбогдох API endpoint} \\ \hline
Нэвтрэлтийн модуль & Бүртгэл, нэвтрэлт, токен шинэчлэлт, профайл & REST POST/PUT & \texttt{/auth/register}, \texttt{/auth/login}, \texttt{/auth/refresh} \\ \hline
Ханшийн модуль & Бодит цагийн ханш, 24 цагийн өөрчлөлт, хослол сонгох & REST GET (polling) & \texttt{/rates/live}, \texttt{/rates/\{pair\}/history} \\ \hline
Дохионы модуль & Дохио жагсаалт, итгэлцэл, SL/TP дэлгэрэнгүй, гүйцэтгэлийн статистик & REST GET + Push & \texttt{/signals/latest}, \texttt{/signals/\{id\}}, \texttt{/signals/stats} \\ \hline
Мэдээний модуль & Эдийн засгийн мэдээ, үйл явдлын хуанли, AI шинжилгээ & REST GET & \texttt{/news/feed}, \texttt{/news/calendar} \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Нэгдмэл архитектурын зураглал}

Систем нь хоёр тусдаа өгөгдөл дамжуулах загвар ашиглана: \textbf{(A) Polling} — харагдах хэсэг тогтмол хугацааны интервалаар серверт хүсэлт явуулж хариу авах; \textbf{(B) Push} — серверийн хэсэг дохио үүссэн үед FCM-ээр шуурхай мэдэгдэх. Хоёр загварыг тусдаа зурагт харуулснаар урсгалын чиглэл тодорхой болно.

\noindent\textbf{(A) REST polling урсгал} — харагдах хэсгийн 4 модуль → REST API → серверийн 4 сервис:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    fmod/.style={rectangle, rounded corners=6pt, draw=black, fill=gray!15,
                 line width=1.3pt, minimum width=3.2cm, minimum height=0.9cm,
                 align=center, font=\small\bfseries},
    ep/.style={rectangle, rounded corners=4pt, draw=black!70, fill=white,
               line width=1pt, minimum width=2.6cm, minimum height=0.9cm,
               align=center, font=\small\ttfamily},
    bsvc/.style={rectangle, rounded corners=6pt, draw=black, fill=gray!35,
                 line width=1.3pt, minimum width=3.2cm, minimum height=0.9cm,
                 align=center, font=\small\bfseries},
    harr/.style={-{Stealth[length=3.5mm,width=2.8mm]}, line width=1.3pt, black},
    lbl/.style={font=\scriptsize, fill=white, inner sep=1.5pt},
    grp/.style={rectangle, draw=black!60, fill=gray!4, rounded corners=8pt,
                dashed, line width=0.9pt, inner sep=8pt},
]
\def\ya{0} \def\yb{-1.8} \def\yc{-3.6} \def\yd{-5.4}

\node[grp, minimum width=3.8cm, minimum height=7.0cm, anchor=north] at (-4.8, 0.6) {};
\node[font=\small\bfseries] at (-4.8, 0.8) {Харагдах хэсэг};

\node[fmod] (fm1) at (-4.8, \ya) {Нэвтрэлтийн\\модуль};
\node[fmod] (fm2) at (-4.8, \yb) {Ханшийн\\модуль};
\node[fmod] (fm3) at (-4.8, \yc) {Дохионы\\модуль};
\node[fmod] (fm4) at (-4.8, \yd) {Мэдээний\\модуль};

\node[font=\small\bfseries] at (0, 0.8) {REST API};
\node[ep] (a1) at (0, \ya) {\texttt{/auth/*}};
\node[ep] (a2) at (0, \yb) {\texttt{/rates/*}};
\node[ep] (a3) at (0, \yc) {\texttt{/signals/*}};
\node[ep] (a4) at (0, \yd) {\texttt{/news/*}};

\node[grp, minimum width=3.8cm, minimum height=7.0cm, anchor=north] at (4.8, 0.6) {};
\node[font=\small\bfseries] at (4.8, 0.8) {Серверийн хэсэг};

\node[bsvc] (bs1) at (4.8, \ya) {Нэвтрэлт\\сервис};
\node[bsvc] (bs2) at (4.8, \yb) {Ханш\\сервис};
\node[bsvc] (bs3) at (4.8, \yc) {Дохио\\сервис};
\node[bsvc] (bs4) at (4.8, \yd) {Мэдээ\\сервис};

\draw[harr] (fm1.east) -- node[lbl,above] {POST} (a1.west);
\draw[harr] (fm2.east) -- node[lbl,above] {GET}  (a2.west);
\draw[harr] (fm3.east) -- node[lbl,above] {GET}  (a3.west);
\draw[harr] (fm4.east) -- node[lbl,above] {GET}  (a4.west);
\draw[harr] (a1.east)  -- (bs1.west);
\draw[harr] (a2.east)  -- (bs2.west);
\draw[harr] (a3.east)  -- (bs3.west);
\draw[harr] (a4.east)  -- (bs4.west);
\end{tikzpicture}
\caption{Архитектурын зураглал — (A) REST polling урсгал: харагдах хэсгийн модуль бүр тохирох API endpoint-тай шууд холбогдоно}
\label{fig:arch_polling}
\end{figure}

\noindent\textbf{(B) Push мэдэгдлийн урсгал} — серверийн хэсгээс FCM-ийг дамжуулан мобайл апп руу:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    box/.style={rectangle, rounded corners=6pt, draw=black, fill=#1,
                line width=1.3pt, minimum width=3.2cm, minimum height=1.0cm,
                align=center, font=\small\bfseries},
    parr/.style={{Stealth[length=3.5mm,width=2.8mm]}-, line width=1.4pt, dashed, black!80},
    lbl/.style={font=\scriptsize, fill=white, inner sep=1.5pt},
]
\node[box=gray!35] (bs5)  at (0,   0) {Мэдэгдлийн\\сервис};
\node[box=white,   draw=black!60] (fcm)  at (5.0, 0) {FCM Push\\endpoint};
\node[box=gray!15] (fm5)  at (10.0,0) {Push\\давхарга\\(мобайл)};

\draw[parr] (fcm.west)  -- node[lbl,above] {\small event} (bs5.east);
\draw[parr] (fm5.west)  -- node[lbl,above] {\small push}  (fcm.east);

\node[font=\scriptsize, text=gray!70, align=center] at (5.0, -1.0)
    {Серверийн хэсэг $\to$ FCM $\to$ Мобайл апп (баруунаас зүүн тийш дамжина)};
\end{tikzpicture}
\caption{Архитектурын зураглал — (B) Push мэдэгдлийн урсгал: серверийн хэсэг FCM-ийг дамжуулан апп руу шуурхай мэдэгдэл хүргэнэ. Сумны чиглэл баруунаас зүүн тийш байна.}
\label{fig:arch_push}
\end{figure}

\noindent\textbf{Унших заавар.} (A) зурагт (\fref{fig:arch_polling}) харагдах хэсгийн модуль бүр зөвхөн өөрт хамаарах нэг API endpoint-тай холбогдоно; давхцал байхгүй. (B) зурагт (\fref{fig:arch_push}) мэдэгдлийн сервис FCM-д event явуулж, FCM мобайл апп руу push дамжуулна. Push урсгалын сум баруунаас зүүн тийш байгааг анхаарна уу — polling-аас эсрэг чиглэлтэй.

\subsection{Өгөгдөл дамжуулах загварын харьцуулалт}

Систем дэх өгөгдөл дамжуулах хоёр үндсэн загварыг \tref{tab:data_transfer_patterns}-д харьцуулан нэгтгэв. Энэ ялгаа нь харагдах хэсгийн модуль тус бүрийн ачааллын зан төлөв болон серверийн хэсгийн нөөцийн хуваарилалтад нөлөөлдөг.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Өгөгдөл дамжуулах загварын харьцуулалт}
\label{tab:data_transfer_patterns}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{Загвар} & \textbf{Аргачлал} & \textbf{Давтамж} & \textbf{Ашигладаг модуль} & \textbf{Хэрэглэх шалтгаан} \\ \hline
REST GET polling & Харагдах хэсэг давтамжаар хүсэлт явуулна & Тогтмол интервал & Ханш, Дохио, Мэдээ & Өгөгдлийн шинэчлэл тогтмол боловч яаралтай биш \\ \hline
REST POST/PUT & Хэрэглэгчийн үйлдлээр нэг удаагийн хүсэлт & Хэрэглэгчийн үйлдлээс хамаарна & Нэвтрэлт & Нэвтрэлт, профайл шинэчлэлт зэрэг төлөв өөрчлөлт \\ \hline
Push notification & Серверийн хэсэг FCM-ээр шуурхай мэдэгдэл илгээнэ & Үйл явдалд суурилсан & Дохионы модуль & Дохио үүссэн үед хэрэглэгчид хоцрогдолгүй мэдэгдэх \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\noindent\textbf{WebSocket-ийг сонгоогүй тухай тайлбар.} Энэхүү прототипт REST polling + FCM push хослолыг энгийн ажиллагаа, одоогийн дэд бүтцийн нийцэл, хэрэгжилтийн хурдыг харгалзан сонгосон. Гэхдээ энэ нь бүх нөхцөлд WebSocket-оос давуу гэсэн дүгнэлт биш. Ялангуяа \texttt{/rates/live} endpoint-д хэрэглэгчийн тоо өсөх үед polling-ийн нийт ачаалал шугаман өснө (жишээ нь 1{,}000 хэрэглэгч секунд тутам polling хийвэл 60{,}000 хүсэлт/минут). Ийм масштабын нөхцөлд WebSocket эсвэл server-sent events, мөн edge cache/CDN шийдэл нь илүү оновчтой байж болох тул архитектурын дараагийн шатанд ачааллын туршилтаар харьцуулж сонгох шаардлагатай.

%% ============================================================
%% 3.x Системийн гэрээ
%% ============================================================
\subsection{Системийн гэрээ: автомат шийдвэр ба зөвлөмжийн хил}
\label{sec:system_contract}

Архитектурын нэг чухал зарчим бол системийн \emph{автоматаар гүйцэтгэдэг} үйлдэл ба хэрэглэгчид \emph{зөвхөн зөвлөдөг} үйлдлийн хил тодорхой байх явдал юм. Энэ хил нь хэрэглэгчийн хяналт болон арилжааны эрсдэлийн хариуцлагыг архитектурт тусгана.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Системийн гэрээ: автомат ба зөвлөмжийн үйлдэл}
\label{tab:system_contract}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.28}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
\hline
\textbf{Үйлдэл} & \textbf{Ангилал} & \textbf{Тайлбар} \\ \hline
OHLCV өгөгдөл татах & Автомат & Scheduler минут бүр серверийг дуудна; хэрэглэгчийн оролцоо шаардахгүй \\ \hline
48 шинж чанар тооцоолох & Автомат & Серверийн хэсэг өгөгдлөөс шинж чанарыг автоматаар тооцоолно \\ \hline
BUY/SELL/HOLD таамаглал & Автомат & GBDT ансамбль загвар soft voting-оор эцсийн дохио гаргана \\ \hline
Итгэлцэл ба ATR шүүлтүүр & Автомат & Босго хангаагүй дохионыг систем өөрөө хасч, DB-д хадгалахгүй \\ \hline
SL/TP тооцоолол & Автомат & ATR-д суурилсан Stop Loss ба Take Profit утгыг серверийн хэсэг тооцоолно \\ \hline
Дохио өгөгдлийн санд хадгалах & Автомат & Шүүлтүүр давсан дохио бүр автоматаар бичигдэнэ \\ \hline
Push мэдэгдэл илгээх & Автомат & FCM-ээр хэрэглэгчид шуурхай мэдэгдэнэ \\ \hline
\hline
Арилжаа нээх/хаах & \textbf{Зөвлөмж} & Систем дохио зөвлөдөг; үйлдлийг хэрэглэгч өөрөө шийдэж биелүүлнэ \\ \hline
Байрлалын хэмжээ, хөшүүрэг & \textbf{Зөвлөмж} & Рискийн хэмжээ, ашиглах хөшүүргийг хэрэглэгч тогтооно \\ \hline
Дохионы цаг зөвтгөл & \textbf{Зөвлөмж} & Дохио гарсан ч зах зээлийн нөхцөл өөрчлөгдсөн бол хэрэглэгч эцсийн шийдвэр гаргана \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\tref{tab:system_contract}-ийн ``автомат'' мөрүүд нь \fref{fig:signal_seq_a}--\fref{fig:signal_seq_b}-ын дарааллын диаграммын Scheduler-аас ``Өгөгдлийн санд хадгалах'' хүртэлх алхамуудтай тохирно. ``Зөвлөмж'' ангилалтай үйлдлүүд системийн гадна талд, өөрөөр хэлбэл хэрэглэгчийн шийдвэр болон MT5 платформ дээр явагдана. Систем арилжааг автоматаар нээдэггүй бөгөөд энэ нь санаатай архитектурын хязгаарлалт юм: эрсдэлийн эцсийн хариуцлага хэрэглэгчид үлдэнэ.

%% ============================================================
%% 3.9 Хөгжүүлэлтийн үе шатууд
%% ============================================================
\section{Загварын давталтат сайжруулалт}

DSR арга зүйн дагуу загварын хөгжүүлэлтийг 7 давталтат (iterative) үе шатаар явуулсан. Үе шат бүрт ``бүтээх $\to$ үнэлэх $\to$ сайжруулах'' мөчлөгийг давтаж, өмнөх хувилбарын түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилтын (backtesting) үр дүнд тулгуурлан сул талыг зассан. \fref{fig:dev_workflow} нь энэ давталтат урсгал болон үе шат бүрийн гол өөрчлөлтийг нэгтгэн харуулав.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    phase/.style={rectangle, draw=gray!60, fill=#1, rounded corners=5pt,
                  minimum width=3.2cm, minimum height=0.9cm,
                  align=center, font=\small\bfseries},
    desc/.style={font=\small, align=left, text width=8.5cm, anchor=west},
    arrow/.style={-{Stealth[length=3mm]}, thick, gray!50},
]

\def\dy{-1.6}

%% ─── Үе шатууд (босоо, зүүн талд) + тайлбар (баруун талд) ──
\node[phase=blue!15]   (p1) at (0, 0)      {Үе шат 1};
\node[phase=blue!20]   (p2) at (0, \dy)     {Үе шат 2};
\node[phase=green!15]  (p3) at (0, 2*\dy)   {Үе шат 3};
\node[phase=green!20]  (p4) at (0, 3*\dy)   {Үе шат 4};
\node[phase=orange!15] (p5) at (0, 4*\dy)   {Үе шат 5};
\node[phase=orange!25] (p6) at (0, 5*\dy)   {Үе шат 6};
\node[phase=red!15]    (p7) at (0, 6*\dy)   {Үе шат 7};

%% ─── Сумнууд ───────────────────────────────────────────────
\draw[arrow] (p1) -- (p2);
\draw[arrow] (p2) -- (p3);
\draw[arrow] (p3) -- (p4);
\draw[arrow] (p4) -- (p5);
\draw[arrow] (p5) -- (p6);
\draw[arrow] (p6) -- (p7);

%% ─── Тайлбарууд (баруун талд) ──────────────────────────────
\node[desc] at (2.6, 0)      {\textbf{ATR шүүлтүүр} -- босго 3$\to$4 пипс. Бага хэлбэлзэлтэй 86.8\% дохиог хассан};
\node[desc] at (2.6, \dy)     {\textbf{Шинж чанар (feature) нэмэх} -- 15 нэмэлт шинж чанар (feature) нэмсэн (нийт 63)};
\node[desc] at (2.6, 2*\dy)   {\textbf{Загварын олон янз} -- ашиглаж байсан 9 загвараас сайн 3-ыг сонгон ашигласан (LGB, XGB, Cat)};
\node[desc] at (2.6, 3*\dy)   {\textbf{Trailing stop} -- ашгийн явцад SL-г дагуулан шилжүүлэх стратеги. Ашигтай арилжааг урт хугацаагаар барих};
\node[desc] at (2.6, 4*\dy)   {\textbf{Drawdown засвар} -- байрлалын хяналт ба эрсдэлийн хязгаарыг чангатгаж Max DD бууруулсан};
\node[desc] at (2.6, 5*\dy)   {\textbf{Хэт нийцэл (overfitting) засвар} -- 75$\to$48 шинж чанар (feature). WFV шинжилгээ хийсэн};
\node[desc] at (2.6, 6*\dy)   {\textbf{Чанартай дохио} -- итгэлцэл (confidence)$\geq$90\%, ATR$\geq$4.0, TP:SL=3:1. Чанарыг эрс сайжруулсан};

%% ─── Холбоос шугамууд ──────────────────────────────────────
\foreach \i in {1,...,7}
    \draw[gray!35, densely dotted] (p\i.east) -- ++(0.7,0);

\end{tikzpicture}
\caption{Загварын давталтат сайжруулалтын үе шатууд ба гол өөрчлөлтүүд}
\label{fig:dev_workflow}
\end{figure}

