\chapter{Судалгааны сэдвийн онол, өнөөгийн түвшин}
\label{ch:literature}

\section{Санхүүгийн зах зээлийн таамаглалд машин сургалтыг хэрэглэсэн судалгаанууд}

\subsection{Уламжлалт машин сургалтын аргууд}

Санхүүгийн зах зээлийн таамаглалд машин сургалтын аргыг хэрэглэсэн өмнөх судалгаанууд нь голчлон нейрон сүлжээ (neural networks) болон тулгуур векторын машин (SVM)-д төвлөрч байсан. Kamruzzaman, Sarker нар (2003) нь нейрон сүлжээг ашиглан валютын ханш таамаглахад 81\%-ийн нарийвчлалд хүрсэн (сургалтын түүвэр дотрох дүн; санхүүгийн таамаглалын нийтлэг дундаж нарийвчлал 50--60\% байдаг тул түүврийн гадуурх дүнтэй шууд харьцуулах боломжгүй) \cite{kamruzzaman2003forecasting}. Эдгээр судалгаанууд чухал ач холбогдолтой хэдий ч дараах чиглэлүүдэд гүнзгийрүүлэн судлах орон зай үлдсэн:
\begin{itemize}
    \item Зөвхөн нэг валютын хослолд хязгаарлагдаж байсан
    \item Хэт нийцлийн асуудлыг илүү системтэй авч үзэх орон зай үлдсэн
    \item Түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилт (backtesting)-ын бодит орчны үнэлгээ дутагдалтай байсан
\end{itemize}
Kumar, Thenmozhi нар (2006) нь SVM болон Random Forest-ийг хөрөнгийн индексийн чиглэлийн таамаглалд харьцуулсан бөгөөд зах зээлийн нөхцөл өөрчлөгдөхөд загварын тогтвортой байдал буурах эрсдэлийг онцолсон \cite{kumar2006forecasting}.

Санамсаргүй ой (random forest) болон градиент нэмэгдүүлэлт (gradient boosting) аргууд нь санхүүгийн зах зээлийн таамаглалд илүү тогтвортой үр дүн үзүүлдэг. Ballings тэргүүтэй судлаачид (2015) нь хувьцааны ханшийн чиглэл таамаглахад олон машин сургалтын загваруудыг харьцуулан үнэлж, \textbf{ансамбль аргууд нь дангаар ажилладаг загваруудаас 3--7\% нарийвчлалын ахиц гарсан} болохыг тогтоосон \cite{ballings2015evaluating}. Гэхдээ Форекс зах зээлд ансамбль аргыг хэрэглэсэн эмпирик харьцуулалтын судалгаа цөөхөн хэвээр байна.

\subsection{Гүн сургалтын аргууд}

Сүүлийн жилүүдэд урт-богино хугацааны санах ой (long short-term memory, LSTM) болон гүн нейрон сүлжээ (deep neural network, DNN) нь санхүүгийн цаг хугацааны цуваа таамаглалд түгээмэл ашиглагдаж эхэлсэн. Fischer, Krauss нар (2018) нь LSTM-ийг S\&P 500 хувьцааны зах зээлд хэрэглэж, уламжлалт аргуудаас давуу гүйцэтгэлтэй байсныг харуулсан \cite{fischer2018deep}. Zhang тэргүүтэй судлаачид (2019) нь санхүүгийн цаг хугацааны цуваанд гүн сургалтын хэрэглээг системтэй тоймлон нэгтгэсэн \cite{zhang2019deep}.

Гэхдээ эдгээр ажлууд ихэвчлэн ерөнхий урьдчилан таамаглалын чанарын харьцуулалтад төвлөрдөг. Форексын дохио шүүлтүүр, гүйцэтгэлийн хөрвүүлэлт, бодит орчны нөхцөлийг хамтад нь хамарсан судалгаа ховор хэвээр байна. Krauss болон бусад (2017) \cite{krauss2017deep} гүн сургалтын дараах сул талуудыг дурдсан:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Тайлбарлах боломжгүй байдал}: Санхүүгийн шийдвэр гаргалтанд шаардлагатай тайлбарлах чадвар дутмаг
    \item \textbf{Маш олон параметр, удаан сургалт}: 100,000+ параметртэй, өгөгдөл их шаарддаг
    \item \textbf{Хэт нийцэлд эмзэг}: Түүхэн өгөгдөлд хэт тохирч, шинэ зах зээлийн нөхцөлд муу ажилладаг
    \item \textbf{Тогтворгүй}: Анхны параметрээс их хамаардаг
\end{itemize}

Krauss болон түүний багийнхан (2017) нь гүн нейрон сүлжээ болон градиент нэмэгдүүлсэн шийдвэрийн мод (gradient-boosted trees) загваруудыг S\&P 500 дээр харьцуулж, \textbf{GBDT загварууд илүү тогтвортой үр дүн үзүүлсэн} гэж дүгнэсэн \cite{krauss2017deep}. Энэ нь судалгаанд GBDT ансамбль загваруудыг ашиглах үндэслэл болж байна.

\subsection{Градиент нэмэгдүүлсэн шийдвэрийн мод санхүүгийн салбарт}

GBDT нь Friedman (2001)-ийн боловсруулсан аргачлал бөгөөд олон шийдвэрийн мод (decision tree)-ийг дараалан нэмж, алхам бүрд өмнөх загварын үлдэгдэл алдааг (gradient) бууруулж сургадаг \cite{friedman2001greedy}. Gu, Kelly, болон Xiu (2020) нь 150+ оролтын хувьсагчтай GBDT загварыг хувьцааны өгөөж таамаглахад хэрэглэж, \textbf{гүн сургалтын загваруудтай харьцуулахад илүү нарийвчлалтай} байсныг тогтоосон \cite{gu2020empirical}. Тэд мөн GBDT загваруудын дараах давуу талуудыг дурдсан:
\begin{itemize}
    \item Хүснэгтэн (tabular) өгөгдөлд тохирсон шинж чанаруудын харилцан үйлчлэл (feature interaction)-ийг олж илрүүлдэг
    \item Цөөн параметртэй -- хурдан сургаж болно
    \item Шинж чанарын чухал байдал (feature importance)-ыг хялбар тооцоолох -- тайлбарлах боломжтой
    \item Гажиг утга (outlier)-д мэдрэмтгий бус
\end{itemize}

XGBoost \cite{chen2016xgboost}, LightGBM \cite{ke2017lightgbm}, CatBoost \cite{prokhorenkova2018catboost} нь GBDT-ийн орчин үеийн хувилбар бөгөөд өөр өөр онцлогтой. XGBoost нь L1/L2 тогтмолжуулалт (regularization) давуу талтай, LightGBM нь хурдтай боловч хэт нийцэлд илүү эмзэг, CatBoost нь эрэмбэлэгдсэн нэмэгдүүлэлт (ordered boosting) ашиглан зорилтот хувьсагчийн нэвчилт (target leakage)-ийн эрсдэлийг бууруулдаг. Гэсэн хэдий ч \textbf{XGBoost, LightGBM, CatBoost гурвыг нэг орчинд нэгтгэж, WFV болон leakage хяналттай Форекс зах зээлд туршсан эмпирик судалгаа} маш хязгаарлагдмал хэвээр байна.

\subsection{Ансамбль аргуудын хэрэглээ}

Ансамбль аргын үндсэн санаа нь олон загварын таамгийг нэгтгэснээр нэг загварын алдааг нөхөж чаддагт оршино \cite{dietterich2000ensemble}. Breiman (2001) санамсаргүй ой аргаар олон модыг параллель сургаж, дундажлах (average) замаар хэлбэлзэл (variance)-ийг бууруулсан \cite{breiman2001random}. Sezer тэргүүтэй судлаачид (2020) нь хувьцааны зах зээлийн таамаглалд машин сургалтын аргуудыг тоймлосон судалгаандаа \textbf{ансамбль аргууд нь дангаар ажилладаг загваруудаас тогтмол өндөр гүйцэтгэлтэй байдгийг} дурдсан \cite{sezer2020financial}.

\subsection{Өмнөх судалгаануудын хүрээн дэх нээлттэй асуудлууд}
Дээр дурдсан ажлуудаас энэ судалгааны хувьд хамааралтай гурван нээлттэй асуудлыг тодорхойлов:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Форекс зах зээлийн онцлог тусгагдаагүй}: Судалгааны ихэнх нь хувьцааны зах зээлд төвлөрсөн тул 24/5 үргэлжлэх Форекс зах зээлийн өгөгдлийн онцлог, олон хугацааны интервалын (multi-timeframe) нэгдсэн нөлөөг үнэлсэн ажил хомс.
    \item \textbf{GBDT ансамблийн харьцуулалт дутуу}: XGBoost, LightGBM, CatBoost-ийг нэг орчинд ансамбль хэлбэрээр харьцуулан, WFV болон leakage хяналттай нэгтгэсэн эмпирик нотолгоо хязгаарлагдмал.
    \item \textbf{Практик хэрэгжүүлэлт хамрагдаагүй}: Загварын нарийвчлалаас эхлэн мобайл аппликейшн хүртэлх бүрэн цогц системийн үнэлгээг нэг судалгааны хүрээнд хийсэн ажил ховор.
\end{itemize}

\section{Шинж чанаруудын судалгаа}

\subsection{Шинж чанаруудын үр дүнтэй байдлын харьцуулалт}

Уламжлалт санхүүгийн онол буюу Fama (1970)-ийн гаргасан "Үр ашигт зах зээлийн таамаглал" (efficient market hypothesis -- EMH)-аар техникийн дүн шинжилгээ нь ямар ч ашиггүй хэмээн үздэг байв \cite{fama1970efficient}. Murphy (1999) техник шинжилгээний арга зүйг нэгтгэн тайлбарласан боловч танилцуулсан аргуудын статистикийн баталгаажуулалт хангалттай гүнзгийрээгүй \cite{murphy1999technical}. Харин Lo болон бусад судлаачид (2000) илүү нарийвчилсан статистик тестүүд хийж үзээд, \textbf{техник аргууд нь зах зээл дээр статистикийн хувьд ач холбогдолтой үр дүн өгч чаддаг} болохыг нотолсон байдаг \cite{lo2000foundations}. Энэхүү нээлт нь зах зээл хэзээд, бүрэн үр ашигтай байдаг гэсэн EMH-ийн онолыг тодорхой хэмжээнд няцаасан юм.

Olson (2004) нь RSI, MACD, Stochastic зэрэг түгээмэл шинж чанаруудыг Форекс зах зээлд судалж, \textbf{ганц шинж чанар дангаараа тогтвортой ашиг өгөх боломжгүй} гэж дүгнэсэн \cite{olson2004have}. Хугацааны интервал өөрчлөгдөхөд индикаторын үр дүн дагаад өөрчлөгддөг тул \textbf{олон шинж чанарыг хослуулах, мөн олон хугацааны хүрээг зэрэг ашиглах} шаардлага гардаг. Энэ дүгнэлт нь энэ судалгааны олон хугацааны интервалын шинж чанарын инженерчлэлийн үндэслэл болсон (дэлгэрэнгүйг §\ref{sec:feature_engineering}-т үзнэ үү).

Brock тэргүүтэй судлаачид (1992) нь хөдөлгөөний дунджийн огтлолцолд суурилсан стратегиудыг судалж, тодорхой нөхцөлд ашигтай байж болохыг харуулсан боловч \textbf{арилжааны зардлыг тооцох үед ашиг ихээхэн багасах} эрсдэлийг онцолсон \cite{brock1992simple}. Marshall нар (2008) futures зах зээлд стратегийн үр дүн нь дүрэм болон зардлын таамаглалаас хүчтэй хамаарахыг нотолсон \cite{marshall2008technical}. Эдгээр дүн нь бодит орчны туршилтад спред, гулсалт зэрэг зардлуудыг тусгах шаардлагатайг харуулна.

\subsection{Шинж чанарын хослуулалт ба шинж чанарын инженерчлэл}

Park, Irwin нар (2007) нь 95 судалгааг тоймлон, техник аргууд 1995 он хүртэл үр дүнтэй байсан боловч сүүлийн жилүүдэд үр дүн буурч байгааг тогтоосон. Үүнийг \textbf{зах зээлийн дасан зохицох чадвар}-ын илрэл гэж тайлбарласан \cite{park2007we}. Энэ нь шинж чанарыг дангаар нь ашиглахаас илүү машин сургалтын загварт хослуулан хэрэглэх нь үр дүнтэй байж болохыг илтгэнэ.

Шинж чанарууд GBDT загварт оролтын хувьсагч болж ашиглагдахад үр дүнтэй боловч өмнөх судалгааны ихэнх нь зөвхөн нэг хугацааны интервалын өгөгдөл ашигласан. Энэ нь чухал мэдээллийг алдах эрсдэлтэй: 1 минутын графикт богино хугацааны эргэлт харагддаг бол 4 цагийн графикт урт хугацааны чиг хандлага тод ажиглагдана. Эдгээрийг хамтад нь ашигласнаар загвар зах зээлийн олон давтамжийн мэдээллийг нэгэн зэрэг боловсруулах боломжтой болно. Энэхүү судалгаанд M1, M5, M15, M30, H1, H4 гэсэн 6 интервалаас нийт 48 индикатор тооцоолсон нь өмнөх судалгаанаас ялгарах онцлог (дэлгэрэнгүйг §\ref{sec:feature_engineering}-т үзнэ үү).

\section{Урагш гүйлгэн баталгаажуулалт ба санхүүгийн цаг хугацааны цуваа}

Уламжлалт k-нугалааст солбицсон баталгаажуулалт (k-fold cross-validation) нь санхүүгийн цуваа өгөгдөлд тохиромжгүй, учир нь цаг хугацааны дарааллыг зөрчиж, ирээдүйн мэдээлэл ашиглах хэвийдэл (look-ahead bias) үүсгэдэг. Pardo (2008) нь урагш гүйлгэн баталгаажуулалт аргачлалыг танилцуулж, энэхүү аргачлал нь цаг хугацааны дарааллыг хадгалж, загварыг ирээдүйн өгөгдөл дээр шалгахад илүү бодит болохыг харуулсан \cite{pardo2008evaluation}.

Аргачлалын гол давуу тал нь: ирээдүйн өгөгдлийг сургалтаас тусгаарлах; зах зээлийн горим өөрчлөгдөхийг гүйцэтгэлийн хэлбэлзлээр илрүүлэх; бодит арилжааны шийдвэр гаргалттай ижил нөхцөлийг дуурайх. Аргазүйн бүлгийн огтлолын хуваалтыг \fref{fig:wfv_timeline}-т дүрслэн харуулсан.

Bailey болон түүний багийнхан (2014) санхүүгийн загваруудын хэт нийцлийн эрсдэлийг задлан, \textbf{олон параметрийн тохируулга хийх нь түүвэр доторх үр дүнг сайжруулна гэхдээ түүврийн гадуурх (out-of-sample) дүнг муутгана} гэж анхааруулсан \cite{bailey2014probability}. WFV ашиглах энэ шалтгааны дагуу судалгаанд 2015--2022 (сургалт), 2023 (баталгаажуулалт), 2024 (тест), 2025 (түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилт) гэж тусгаарлаж хэт нийцлээс сэргийлсэн.

\section{ML serving урсгал (pipeline) ба мобайл аппын архитектур}

\subsection{Мобайл арилжааны технологи}

React Native \cite{reactnative} нь JavaScript дээр суурилсан гар утасны хөгжүүлэлтийн орчин бөгөөд нэг кодын сууриар Android аппликейшн хурдан хөгжүүлэхэд тохиромжтой. Eisenman (2018) нь React Native-ийн давуу тал нь хурдан хөгжүүлэлт, код дахин ашиглалт болохыг дурдсан боловч гүйцэтгэл нь цэвэр native аппликейшнаас бага зэрэг буурч болохыг тэмдэглэсэн \cite{eisenman2018react}.

\subsection{Серверийн хэсгийн ерөнхий архитектурын хандлага}

Серверийн хэсгийн архитектурын зорилго нь бодит цагийн өгөгдлийг тогтвортой боловсруулах, машин сургалтын загварын үр дүнг API дамжуулалт хэлбэрээр хүргэх, мөн мобайл аппликейшнтэй найдвартай холболт үүсгэх явдал юм. Судалгааны ажлуудад хөнгөн, уян хатан вэб фреймворк (framework) ашиглах нь хурдан туршилт болон тасралтгүй шинэчлэл хийх давуу талтай гэж үздэг \cite{grinberg2018flask}.

\subsection{Системийн найдвартай байдал ба аюулгүй байдлын судалгааны цоорхой}

ML системийн олон судалгаа загварын нарийвчлал (accuracy), өгөөж (return) зэрэг offline метрикүүдэд төвлөрдөг боловч бодит хэрэглээний орчинд системийн найдвартай ажиллагаа, серверийн тасралтгүй бэлэн байдал (availability), API latency, мэдээлэл хүргэлтийн чанарыг хангалттай авч үздэггүй. Загварын математик гүйцэтгэл сайн байсан ч үйл ажиллагааны хүчин зүйлс сул байвал системийн нийт үр нөлөө буурдаг. Энэхүү судалгаанд машин сургалтын үнэлгээг системийн найдвартай ажиллагааны үнэлгээтэй уялдуулсан нэгдмэл хандлагыг хэрэглэсэн.

\section{Төсөөтэй системүүд ба харьцуулалт}

Энэ судалгааны ``Predictrix'' системтэй төстэй, зах зээлд байгаа зарим мобайл аппликейшн болон нээлттэй эхийн системүүдийг харьцуулан судлав.

\subsection{Зах зээлд байгаа төсөөтэй аппликейшнууд}

\textbf{1. AlgoTrade 3} \\
Kin Fung Wong-ийн хөгжүүлсэн ``AlgoTrade 3'' нь алгоритмын арилжааны стратегиудыг симуляци хийх, түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилт хийх зориулалттай мобайл аппликейшн юм. Энэ нь өдөр тутмын (daily) хувьцааны өгөгдөл дээр үндэслэн стратегиудыг турших боломжийг олгодог.
\begin{itemize}
    \item \textit{Ялгаа}: Энэхүү апп нь бодит цагийн Форекс дохио өгдөггүй, зөвхөн түүхэн өгөгдөл дээрх симуляцид төвлөрсөн. Мөн зөвхөн өдрийн хугацааны интервал (Daily timeframe) ашигладаг тул өдрийн (intraday) бодит арилжаанд тохиромжгүй. Харин ``Predictrix'' нь M1--H4 хүртэлх олон хугацааны интервал ашиглан бодит цагийн дохио үүсгэдэг.
\end{itemize}

\textbf{2. Tradlgo: Algo Trade \& Screener (Android)} \\
ZSCALE TECH-ийн хөгжүүлсэн ``Tradlgo'' нь хиймэл оюун ухаан ашиглан хэрэглэгчийн бичсэн энгийн текстээс (natural language) алгоритмын арилжааны стратеги үүсгэх, код бичихгүйгээр (no-code) автоматжуулах боломжийг олгодог платформ юм.
\begin{itemize}
    \item \textit{Ялгаа}: Tradlgo нь хэрэглэгчийг өөрөө стратегиа бүтээхэд туслах хэрэгсэл (tool) юм. Харин ``Predictrix'' нь урьдчилан сургагдсан GBDT ансамблийн гаралтад суурилсан дохиог аппликейшнаар хүргэх судалгааны прототип байдлаар хэрэгжсэн.
\end{itemize}

\subsection{Харьцуулсан судалгаа ба open source системүүд}

\textbf{1. GBDT загваруудын хэрэглээний суурь}: \\
XGBoost, LightGBM, CatBoost загваруудын алгоритмын онцлог, давуу талуудыг эх бүтээлүүдэд дэлгэрэнгүй тайлбарласан \cite{chen2016xgboost, ke2017lightgbm, prokhorenkova2018catboost}. Гэсэн хэдий ч эдгээр загваруудыг Форекс өгөгдөл дээр нэгтгэсэн ансамбль хэлбэрээр системийн түвшинд туршсан эмпирик нотолгоо хязгаарлагдмал хэвээр байна.

\textbf{2. Open source арилжааны системүүд (QuantConnect, Freqtrade)}: \\
QuantConnect (lean engine) болон Freqtrade зэрэг open source төслүүд нь алгоритмын арилжааны дэд бүтцийн жишээ болдог. Ялангуяа Freqtrade нь ``FreqAI'' модулиар дамжуулан машин сургалтын загваруудыг ашиглах боломжийг олгодог. Гэвч эдгээр системүүд нь: (1) ихэвчлэн автомат арилжаанд (bot) зориулагдсан, (2) жирийн хэрэглэгчдэд ээлтэй мобайл интерфэйсгүй байдаг. ``Predictrix'' нь шийдвэр гаргалтыг дэмжих (decision support system) зорилготой мобайл аппликейшний судалгааны прототип хэлбэрээр хэрэгжсэн.

\section{Бусад судалгааны ажлуудтай үүсэх уялдаа ба энэхүү ажлын хувь нэмэр}

Дээрх гурван нээлттэй асуудлыг шийдвэрлэх зорилгоор энэхүү судалгааны ажил дараах шинэлэг хувь нэмрийг оруулна.

\textbf{Судалгааны шинэлэг хувь нэмэр}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{XGBoost, LightGBM, CatBoost гурван загварын ансамбль}: Өмнөх судалгаануудад голчлон тус тусад нь ашиглагдаж байсан алгоритмуудын давуу талыг нэгтгэн туршсан.
    \item \textbf{48 шинж чанар, 6 хугацааны интервал}: Зөвхөн нэг хугацааны интервалд хязгаарлагдахын оронд M1--H4 олон давтамжийн дүн шинжилгээг хэрэгжүүлсэн.
    \item \textbf{Урагш гүйлгэн баталгаажуулалт + бодит MT5 түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилт}: Хэт нийцлээс сэргийлэх шилдэг туршлагуудыг ашиглаж, бодит мэдээлэл дээр шалгасан.
    \item \textbf{React Native аппликейшн интеграц}: Загвар сургалтаас гар утасны апп хүртэлх нэгдмэл системийг прототипийн түвшинд хэрэгжүүлсэн нь уламжлалт академик хүрээнээс давсан практик ач холбогдолтой.
\end{itemize}
