\chapter{Удиртгал}
\label{ch:introduction}

\section{Үндэслэл, ач холбогдол}

Өгөгдлийн шинжлэх ухаан болон мэдээллийн технологийн салбарт олон хэмжээст, шуугиан ихтэй цаг хугацааны цувааны өгөгдөлд дүн шинжилгээ хийх нь томоохон сорилт хэвээр байна. Түүний тод жишээ нь гадаад валютын зах зээл буюу Форекс юм. Энэ зах зээл нь олон улсын эдийн засгийн төлөв байдал, төв банкуудын бодлого зэрэг макро түвшний хүчин зүйлсээс хамааран тасралтгүй, өндөр хэлбэлзэлтэйгээр өөрчлөгддөг \cite{BIS2022}. Ийм өндөр хэлбэлзэлтэй, шугаман бус хандлагатай зах зээлийн өгөгдлөөс зүй тогтлыг илрүүлэх нь уламжлалт статистикийн шинжилгээний хувьд хэцүү даалгавар хэвээр байна.

Уламжлалт аргууд нь ихэвчлэн хүний шууд оролцоо, субъектив дүгнэлтэд тулгуурладаг тул их хэмжээний өгөгдлийг богино хугацаанд автоматаар боловсруулж таамаглахад тохиромжгүй бөгөөд нарийвчлалын алдагдал гарах эрсдэл өндөр байдаг.

Сүүлийн жилүүдэд машин сургалт болон хиймэл оюун ухааны алгоритмууд санхүүгийн салбарт эрчимтэй нэвтэрсэн. Тухайлбал, GBDT болон нейрон сүлжээ зэрэг орчин үеийн алгоритмууд их хэмжээний өгөгдлөөс нарийн зүй тогтлыг илрүүлэх чадамжтай болохыг олон судалгаа нотолсон \cite{chen2016xgboost, ke2017lightgbm}. Гэсэн хэдий ч загвар сургалтын өгөгдөлдөө хэт нийцэх, нэг алгоритмд түшиглэсэн архитектураас үүдэн системийн доголдол гарах зэрэг инженерчлэлийн асуудал практик орчинд тулгарсаар байна.

Энэ чиглэлийн судалгаанд загварын нарийвчлалыг сайжруулах нь дангаараа хангалтгүй. Серверийн хэсгийн бодит цагийн өгөгдөл боловсруулах урсгал, гүйцэтгэлийн тогтвортой байдал, харагдах хэсэгт үр дүнг хүргэх уялдааг хамтад нь авч үзэх шаардлагатай. Энэхүү судалгаа нь загварын нарийвчлал, серверийн хэсгийн архитектур, мобайл интерфэйс гэсэн гурван давхаргыг нэг туршилтын хүрээнд нэгтгэж, тэдгээрийн хамтарсан гүйцэтгэлийг үнэлснээрээ ялгарна.

Энэхүү судалгааны ажилд зөөлөн санал хураалтад (soft voting) суурилсан GBDT ансамбль загвар, цаг хугацааны дарааллыг хадгалсан урагш гүйлгэн баталгаажуулалт (Walk-Forward Validation), олон хугацааны интервалын шинж чанарын инженерчлэл (multi-timeframe feature engineering) гэсэн гурвыг нэгтгэн найдвартай ML ангиллын системийг хөгжүүлсэн. Загварын гаралтыг REST API болон мобайл аппаар дамжуулан хэрэглэгчдэд хүргэх нэгдмэл өгөгдөл боловсруулах урсгалыг (pipeline) хэрэгжүүлснээр загвар--серверийн хэсэг--харагдах хэсгийн уялдааг прототипийн түвшинд баталгаажуулсан.

\section{Зорилго, зорилт}

\subsection{Судалгааны зорилго}

Энэхүү судалгааны ажлын үндсэн зорилго нь \textbf{шуугиан ихтэй санхүүгийн цаг хугацааны цуваанд (EUR/USD өгөгдөл дээр) GBDT ансамбль загвар ашиглан гурван ангилалтын (BUY / HOLD / SELL) систем боловсруулж, ангиллын чанарыг итгэлцлийн шүүлтүүрээр сайжруулах, мөн үүссэн дохионы гүйцэтгэлийг түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилтаар үнэлэх} явдал юм.

\subsection{Судалгааны зорилтууд}

Энэхүү зорилгод хүрэхийн тулд дараах зорилтуудыг дэвшүүлэв:
\begin{enumerate}
    \item Олон хугацааны интервалын (M1--H4, 6 интервал) санхүүгийн цаг хугацааны цуваанаас шинж чанарын матриц (48 feature) бүрдүүлж, гурван ангилалтын (BUY / HOLD / SELL) сургалтын шошго үүсгэх; мэдээллийн нэвчилтийн (label leakage) эрсдэлийг аудитаар хянах.
    \item Цаг хугацааны дарааллыг алдагдуулахгүй урагш гүйлгэн баталгаажуулалт (Walk-Forward Validation) дээр суурилсан GBDT ансамбль (LightGBM + XGBoost + CatBoost, зөөлөн санал хураалт)-ийн туршилтын орчныг хөгжүүлж, хэт нийцлийн эрсдэлийг хянах.
    \item Ангиллын нарийвчлал, итгэлцлийн шүүлтийн нөлөө, дохио-гүйцэтгэлийн хөрвүүлэлт (signal-to-execution conversion rate), болон эрсдэл-өгөөжийн үзүүлэлтүүдийг нэгдсэн үнэлгээний хүрээнд хэмжих.
    \item Бодит цагийн ML таамаглал гаргах серверийн REST API (Flask + MongoDB), мобайл харагдах хэсэг (React Native), push мэдэгдэл (Firebase FCM)-ийг нэгтгэн, загвар сургалтаас хэрэглэгч хүртэлх нэгдмэл ML serving урсгал (pipeline) бүтээх.
\end{enumerate}

\section{Судалгааны асуулт ба хэмжигдэх шалгуур}

Судалгааны ажлын зорилтуудыг хэмжихүйц шалгууруудтай холбохын тулд дараах судалгааны асуултуудыг тодорхойлов.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Судалгааны асуулт ба үнэлгээний шалгуур үзүүлэлтүүд (KPIs)}
\label{tab:rq_kpi_mapping}
\small
\begingroup
\hbadness=10000
\hfuzz=2pt
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\setlength{\tabcolsep}{8pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\emergencystretch}{1em}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\centering\arraybackslash}m{0.7cm}|>{\justifying\setlength{\parindent}{0pt}\arraybackslash}m{6.9cm}|>{\justifying\setlength{\parindent}{0pt}\arraybackslash}X|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{RQ}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Судалгааны асуулт}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Хэмжих шалгуур үзүүлэлт}} \\ \hline
RQ1 & Загвар нь цагийн дарааллыг алдагдуулахгүй тест дээр тогтвортой, найдвартай ажиллах уу? & Ерөнхий ангиллын чанар (accuracy/F1), мөн өндөр итгэлцэлтэй дохионы дэд багц дахь чанар \\ \hline
RQ2 & Шүүгдсэн дохио бодит гүйцэтгэл дээр үнэхээр арилжаа болж хэрэгжих үү? & Дохионы гүйцэтгэлийн хувь (execution rate), амжилттай арилжааны хувь (win rate), win rate-ийн Wilson 95\% итгэлцлийн интервал \\ \hline
RQ3 & Тогтмол эрсдэлийн дүрэмтэй үед систем урт хугацаанд ашигтай, тогтвортой байх уу? & Эцсийн үлдэгдэл ба нийт өгөөж, нэг арилжааны хүлээгдэж буй өгөөж (Expectancy, R), сценарийн хэлбэлзэл (балансын CV) \\ \hline
\end{tabularx}
\endgroup
\end{table}
