\addtotoc{Товчлол}
\thispagestyle{plain}

\vspace*{-6mm}
\begin{center}
\textbf{\large \titlename}\\[1mm]
\end{center}

\begin{flushright}
\departmentname\\
Оюутан: \studentID, \authorShort\\
Удирдагч багш: \supervisorname
\end{flushright}

\vspace{1mm}
\setlength{\columnsep}{8mm}
\begin{multicols*}{2}
\setlength{\parskip}{6pt}

\noindent\textbf{1. Удиртгал}

Forex (гадаад валютын зах зээл) нь 24/5 горимоор тасралтгүй хөдөлдөг, макро эдийн засгийн мэдээ, төв банкны бодлого, геополитикийн нөлөөнд өндөр мэдрэг зах зээл тул өгөгдлийн шуугиан (noise) болон горимын өөрчлөлт (regime shift) ихтэй байдаг. Ийм орчинд зөвхөн нэг алгоритмд суурилсан таамаглалын систем нь богино хугацаанд өндөр дүн үзүүлэх боловч шинэ нөхцөлд муудах эрсдэлтэй байдаг. Иймээс энэ нь дан ганц загварын асуудал биш бөгөөд өгөгдөл цуглуулалт, шинж чанар (feature) боловсруулах шат, үнэлгээний зөв протокол, серверийн тасралтгүй ажиллагаа, хэрэглэгчид хүргэх интерфэйсийн найдвартай байдал зэрэг инженерчлэлийн олон бүрэлдэхүүнтэй асуудал юм.

Энэхүү ажлын үндсэн зорилго нь санхүүгийн таамаглалын алгоритмын үнэлгээг программ хангамжийн системийн хэрэгжилттэй нэгтгэх явдал байв. Өөрөөр хэлбэл, таамаглалын чанарыг зөвхөн нэг удаагийн нарийвчлалаар биш, бодит хэрэглээний нөхцөлд дохионы тогтвортой байдал, өгөөж-эрсдэлийн харьцаа, мөн хэрэглэгчийн түвшинд хүргэж буй үйлчилгээгээр цогцоор үнэлсэн. Энэ хандлага нь академик үр дүнг практик хэрэгжүүлэлт рүү хөрвүүлэхэд чиглэсэн бөгөөд судалгааны ач холбогдлыг нэмэгдүүлсэн.

Мөн судалгааны асуултыг дараах гурван чиглэлд төвлөрүүлсэн. Нэгдүгээрт, олон төрлийн GBDT загварыг ансамбль хэлбэрээр нэгтгэхэд дан загвараас илүү тогтвортой үр дүн гарах эсэх. Хоёрдугаарт, урагш гүйлгэсэн баталгаажуулалт (walk-forward validation) болон чанарын шүүлтүүрүүд нь хэт нийцэл (overfitting)-ийн эрсдэлийг бууруулахад бодитой нөлөө үзүүлэх эсэх. Гуравдугаарт, серверийн хэсэг (backend) ба харагдах хэсэг (frontend)-ийг нэгтгэсэн инженерчлэлийн шийдэл нь судалгааны үр дүнг эцсийн хэрэглэгчид ойлгомжтой, ашиглагдахуйц хэлбэрээр хүргэж чадах эсэхийг шалгасан.

\noindent\textbf{2. Судалгааны арга зүй}

Судалгаанд дизайн шинжлэх ухааны (Design Science Research) арга барил хэрэглэж, асуудал тодорхойлох, артефакт боловсруулах, туршилтаар үнэлэх, сайжруулалт хийх мөчлөгийг 7 давталттайгаар хэрэгжүүлсэн. Энэ арга нь онолын таамаглал дэвшүүлэхээс гадна бодит ажиллах систем бүтээж баталгаажуулахад тохиромжтой тул энэхүү ажлын зорилготой нийцсэн. Давталт бүрд загварын алдаа, дохионы чанар, эрсдэлийн үзүүлэлт, мөн системийн ажиллагааны асуудлыг тус тус шинжилж дараагийн хувилбарт тусгасан.

Өгөгдлийн түвшинд MetaTrader 5 платформоос EUR/USD хослолын 2015--2024 оны OHLCV түүхэн өгөгдлийг татан авч, M1, M5, M15, M30, H1, H4 гэсэн 6 хугацааны интервал дээр боловсруулсан. Интервал бүрээс чиг хандлага, моментум, хэлбэлзэл, эзлэхүүн зэрэг мэдээлэл агуулсан 8 шинж чанар тооцоолж, нийт 48 шинж чанарын оролт бүрдүүлсэн. Олон хугацааны интервал ашигласнаар богино болон дунд хугацааны хөдөлгөөнийг зэрэг харгалзах боломжтой болсон.

Загварчлалын түвшинд LightGBM, XGBoost, CatBoost гэсэн гурван GBDT загварыг сургасан. Өгөгдлийг сургалт (2015--2022), баталгаажуулалт (2023), тест (2024) болгон цаг хугацааны дараалал алдагдуулахгүй хуваасан. Энэ хуваалт нь санхүүгийн цуваа өгөгдөлд түгээмэл гардаг look-ahead bias буюу ирээдүйн мэдээлэл сургалт руу алдагдах эрсдэлийг бууруулна. Ансамблийн гаралтыг нэгтгэхдээ магадлалд суурилсан санал өгөх (soft voting) логик ашиглаж, сүлжээнээс гадуурх (offline) үнэлгээнд калибровк хийсэн.

Дохио үүсгэх шатанд чанарын хяналт оруулахын тулд итгэлцэл (confidence) $\geq$ 90\% болон ATR $\geq$ 4.0 пипс гэсэн босго хэрэглэсэн. Эдгээр шалгуур нь олон таамгаас хамгийн ашигтай, эрсдэлийн хувьд харьцангуй зохистой дохиог шүүн гаргах зорилготой. Өөрөөр хэлбэл, системийн стратеги нь "тоог нэмэх" бус "чанарыг нэмэх" зарчимд тулгуурласан. Энэ нь түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилтын (backtesting) үеийн их уналтыг бууруулахад чухал нөлөө үзүүлсэн.

Системийн хэрэгжилтийн түвшинд серверийн хэсэг (backend), өгөгдлийн сан, мөн React Native дээр суурилсан харагдах хэсэг (frontend)-ийг нэгтгэн хөгжүүлсэн. Сервер нь таамаглалын өгөгдөл, мэдээний шинжилгээ, хэрэглэгчийн хүсэлтийн урсгалыг нэгтгэн удирдаж, мобайл апп нь бодит хугацааны ханш, дохио, тайлбар мэдээллийг хэрэглэгчид хүргэдэг. Ийм архитектур нь машин сургалтын загварыг тусдаа лабораторийн туршилт биш, хэрэглээний систем болгон өргөтгөсөн.

Үр дүнгийн баталгаажуулалтад MetaTrader 5 Strategy Tester ашиглан түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилт (backtesting) хийж, өгөөж, ашгийн хүчин зүйл, Шарпын харьцаа, хамгийн их уналт зэрэг үзүүлэлтээр дүгнэсэн. Ингэхдээ зөвхөн нэг хэмжүүрээр дүгнэлт хийхээс зайлсхийж, ангиллын нарийвчлал ба санхүүгийн гүйцэтгэлийн үзүүлэлтийг хамтад нь авч үзсэн.

\noindent\textbf{3. Судалгааны үр дүн}

Сургалт, баталгаажуулалт, тестийн хуваалтаар үнэлэхэд загварын тестийн нарийвчлал 87.4\% гарч, өндөр итгэлцэлтэй дохионы нарийвчлал 95\%+ хүрсэн. Энэ нь загвар зөвхөн ерөнхий ангиллын түвшинд бус, өндөр итгэлтэйгээр гаргасан дохионы чанарын хувьд илүү сайн гүйцэтгэлтэйг харуулж байна. Түүнчлэн итгэлцэлд (confidence) суурилсан шүүлтүүр нь алдаатай дохионы хувь хэмжээг бууруулах практик үр нөлөөтэй байв.

Түүхэн өгөгдөл дээрх системийн туршилтын шинэ багцад итгэлцлийн (confidence) босгыг 90--99\% болгож 10 хувилбараар шалгахад бүгд эерэг өгөөжтэй гарсан. Хамгийн өндөр дүн нь итгэлцэл (confidence) $\geq$ 91\% дээр \$61,770.46 (+517.70\%), итгэлцэл (confidence) $\geq$ 90\% хувилбарт \$58,262.39 (+482.62\%) байв. Харин босгыг 99\% хүртэл өсгөхөд дохионы тоо огцом буурснаар эцсийн баланс \$17,428.89 (+74.29\%) болсон.

Дохио шүүх үр нөлөөг хэмжихэд 359,639 урьдчилсан таамгаас итгэлцэл (confidence) $\geq$ 90\% босгонд 3,567 (1.0\%) дохио үлдсэн бөгөөд босгыг 99\% болгоход 147 (0.04\%) болсон. Энэ нь систем бүх боломжит хөдөлгөөнд оролцохоос илүү чанарын босго давсан нөхцөлд сонгомол оролцоо хийх стратеги баримталж байгааг харуулна. Санхүүгийн талаас тайлбарлавал, босго хэт өндөрсөх үед алдаатай дохионуудын хамт ашигтай боломжууд мөн багасаж, нийт өгөөж буурах эрсдэлтэй байдаг.

Системийн инженерчлэлийн хувьд серверийн хэсэг (backend) болон харагдах хэсгийн (frontend) интеграц тогтвортой ажилласан. Таамаглалын үр дүн, мэдээний мэдээлэл, хэрэглэгчийн хандалтын урсгалыг нэг цэгт удирдах боломжтой болсон нь судалгааны үр дүнг хэрэглэгчийн ашиглалттай холбосон бодит давуу тал юм. Өөрөөр хэлбэл, алгоритмын үзүүлэлт сайн байхтай зэрэгцээд түүнийг зөв хүргэх программ хангамжийн бүтэц хэрэгжсэн.

\noindent\textbf{4. Дүгнэлт}

Энэхүү судалгааны гол дүгнэлт нь санхүүгийн шуугиантай өгөгдөл дээр нэг загвараас илүүтэй олон GBDT загварын ансамбль хандлага тогтвортой үр дүн өгөх боломжтой, мөн энэ үр дүнг заавал инженерчлэлийн хэрэгжүүлэлттэй холбон үнэлэх шаардлагатай гэдгийг харуулсан явдал юм. Урагш гүйлгэсэн баталгаажуулалт, чанарын босготой дохио шүүх логик, ба системийн интеграц гэсэн гурван хүчин зүйл хамтдаа ажилласнаар хэт нийцэл (overfitting)-ийн эрсдэлийг бууруулж, бодит хэрэглээнд ойр гүйцэтгэл үзүүлсэн.

Гэсэн хэдий ч хязгаарлалт бий. Судалгаа одоогоор зөвхөн EUR/USD хослолд төвлөрсөн бөгөөд өөр зах зээл, өөр хугацааны горимд ижил түвшний үр дүн тогтвортой гарах эсэхийг цаашид баталгаажуулах шаардлагатай. Мөн зах зээлийн огцом горимын өөрчлөлт, макро мэдээний гэнэтийн нөлөөлөл, бодит гүйцэтгэлийн саатал зэрэг хүчин зүйлсийг урт хугацааны мониторингтой уялдуулан судлах хэрэгтэй.

Ирээдүйн ажлаар олон валютын хослолд өргөтгөх, загварын drift мониторинг, автомат дахин сургалт, мэдээний NLP шинжилгээ, мөн MLOps түвшний хяналт нэвтрүүлэх нь системийн найдвартай байдлыг өсгөнө. Ийнхүү энэхүү судалгаа нь машин сургалтын таамаглалын ажлыг дан лабораторийн туршилтаас бодит хэрэглээний систем рүү шилжүүлэх суурь инженерчлэлийн шийдэл болгож өргөжүүлснээрээ практик ач холбогдолтой гэж дүгнэгдэж байна.

\noindent\textbf{5. Ном зүй}

Судалгааны үндсэн эх сурвалжуудаас:
\begin{enumerate}
    \item Chen, T., \& Guestrin, C. (2016). XGBoost: A Scalable Tree Boosting System. \textit{ACM SIGKDD}.
    \item Ke, G., et al. (2017). LightGBM: A Highly Efficient Gradient Boosting Decision Tree. \textit{NeurIPS}.
    \item Prokhorenkova, L., et al. (2018). CatBoost: Unbiased Boosting with Categorical Features. \textit{NeurIPS}.
    \item Friedman, J. H. (2001). Greedy Function Approximation: A Gradient Boosting Machine. \textit{Annals of Statistics}.
    \item Pardo, R. (2008). \textit{The Evaluation and Optimization of Trading Strategies}. John Wiley \& Sons.
    \item Bailey, D., et al. (2014). The Probability of backtesting overfitting. \textit{Journal of Computational Finance}.
    \item Hevner, A., et al. (2004). Design Science in Information Systems Research. \textit{MIS Quarterly}.
    \item Peffers, K., et al. (2007). A Design Science Research Methodology for Information Systems Research. \textit{Journal of Management Information Systems}.
\end{enumerate}

\end{multicols*}


